<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--Visit the online documentation for Zefania XML Markup-->
<!--http://bgfdb.de/zefaniaxml/bml/-->
<!--Download another Zefania XML files from-->
<!--http://sourceforge.net/projects/zefania-sharp-->
<XMLBIBLE xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="zef2005.xsd" biblename="Gaelic Gospel of Mark" status="v" version="2.0.1.18" type="x-bible" revision="0">
  <INFORMATION>
    <title>Gaelic Gospel of Mark</title>
    <creator>
    </creator>
    <subject>The holy Bible</subject>
    <description>
     Gaelic Gospel of Mark (Scots Gaelic)
     The Gospel of Mark in Gaelic is largely based on the Gospel of Mark in Ewen MacEachan's New Testament. The New Testament was produced in 1875 from a manuscript left by Father MacEachan. Archaic language has been replaced by modern words and idioms.
     We found the Gospel of Mark in Gaelic at: http://dialspace.dial.pipex.com/town/avenue/pa44/mkg1.htm 
    </description>
    <publisher>Free Bible Software Group</publisher>
    <contributors>
                The Unbound Bible
             	 Biola University: Administrative Computing
             	13800 Biola Ave.
             	 La Mirada, CA 90639
             	United States of America
		 562-903-4722 
    </contributors>
    <date>2009-01-20</date>
    <format>Zefania XML Bible Markup Language</format>
    <identifier>GAES</identifier>
    <source>ftp://unboundftp.biola.edu/pub/scots_gaelic.zip</source>
    <language>GAE</language>
    <coverage>provide the bible to the world</coverage>
    <rights>
    </rights>
    <type />
  </INFORMATION>
  <BIBLEBOOK bnumber="41" bname="Markus" bsname="Mk">
    <CHAPTER cnumber="1">
      <VERS vnumber="1">T oiseachd soisgeul Iosa Criosda, Mac Dhe.</VERS>
      <VERS vnumber="2">Air reir `s mar tha e sgriobhte san fhaidh Isaias: seall, cuiridh mi m` aingeal roimh do ghnuis, a reiticheas do shlighe romhad.</VERS>
      <VERS vnumber="3">Guth neach ag eigheach san fhasach: Reitichibh slighe an Tighearna, agus dianaibh a rathadain direach.</VERS>
      <VERS vnumber="4">Bha Eoin anns an fhasach a baisteadh, `sa searmonachadh baisteadh an aithreachais gu mathanas pheacannan.</VERS>
      <VERS vnumber="5">Agus chaidh duthaich Iudea uile mach ga ionnsuidh, agus muinntir Ierusalem gu leir, is bhaisteadh iad leis ann an abhuinn Iordain ag aideachadh am peacannan.</VERS>
      <VERS vnumber="6">Agus bha Eoin air eideadh le fionnadh chamhal, is crios leathair mu mheadhon; agus dh` ith e locuist is mil fhiadhaich. Agus shearmonaich e ag radh:</VERS>
      <VERS vnumber="7">Tha fear nas cumhachdaiche na mise tighinn as mo dheigh: neach nach airidh mise air cromadh sios is barail a bhrogan fhuasgladh.</VERS>
      <VERS vnumber="8">Bhaist mise sibh le uisge; ach baistidh esan sibh leis an Spiorad Naomh.</VERS>
      <VERS vnumber="9">Is thachair, gun tainig Iosa anns na laithean sin bho Nasareth Ghalile; agus bhaisteadh e le Eoin ann an abhuinn Iordan.</VERS>
      <VERS vnumber="10">`S air ball a direadh as an uisge, chunnaic e neamh fosgailte, `s an Spiorad mar chalman a tearnadh `sa fantuinn air.</VERS>
      <VERS vnumber="11">Agus thainig guth bho neamh : Is tusa mo Mhac gaolach, is mor mo thlachd dhiot.</VERS>
      <VERS vnumber="12">Agus ghrad-ghreas an Spiorad e dhan fhasach.</VERS>
      <VERS vnumber="13">Agus bha e san fhasach da-fhichead latha, agus da-fhichead oidhche; is bhuaireadh le Satan e; `s bha e comhla ris na h-ainmhidhean, agus bha na h-ainglean a frithealadh dha.</VERS>
      <VERS vnumber="14">`S an deigh do dh` Eoin a bhith air a chuir an greim, thainig Iosa do Ghalile, a searmonachadh soisgeul rioghachd Dhe,</VERS>
      <VERS vnumber="15">`S ag radh: Tha `n t-am air a choimhlionadh, `s tha rioghachd Dhe aig laimh; deanaibh aithreachas, agus creidibh san t-soisgeul.</VERS>
      <VERS vnumber="16">`Sa gabhail ri taobh muir Ghalile, chunnaic e Simon,agus Anndra a bhrathair, a cur lion sa mhuir (oir b` iasgairean iad.),</VERS>
      <VERS vnumber="17">Agus thuirt Iosa riutha: Thigibh leanaibh mise, agus ni mi iasgairean dhaoine dhibh.</VERS>
      <VERS vnumber="18">Agus ghrad dh` fhag iad na lin, is lean iad e.</VERS>
      <VERS vnumber="19">`Sa gabhail as a sin ceum beag air adhart, chunnaic e Seumas mac Shebede agus Eoin a bhrathair, `s iad a caradh nan lion sa bhata:</VERS>
      <VERS vnumber="20">Agus ghairm e iad san uair. `Sa fagail an athar Sebede maille ris an luchd thuarasdail sa bhata, lean iad e.</VERS>
      <VERS vnumber="21">Agus chaidh iad a stigh do Chapharnaum; agus air dha a dhol a stigh gun dail air na laithean sabaid dhan t-sinagog, theagaisg e iad.</VERS>
      <VERS vnumber="22">Agus ghabh iad ioghnadh ri theagasg: oir bha e gan teagasg mar neach aig an robh cumhachd, `s chan ann mar na Sgriobhaich.</VERS>
      <VERS vnumber="23">Agus bha san t-sinagag aca duine anns an robh spiorad neoghlan, is dh` eigh e</VERS>
      <VERS vnumber="24">Ag radh: Ciod an comunn eadar sinn agus thusa, Iosa bho Nasareth? An tainig thu gus ar sgrios? Is aithne dhomh co thu, Aon Naomh Dhe.</VERS>
      <VERS vnumber="25">Is mhaoith Iosa air, ag radh: Bi samhach, agus gabh a-mach as an duine.</VERS>
      <VERS vnumber="26">`S an spiorad neoghlan ga reubadh, `s ag eigheach le guth ard, chaidh e mach as.</VERS>
      <VERS vnumber="27">Agus ghabh iad uile ioghnadh, ionnus gun d` fharraid iad `nam measg fhein, ag radh: De tha so? De an teagasg ur so? oir tha e toirt orduigh le cumhachd do na spioraid neoghlan fhein, agus tha iad umhail dha.</VERS>
      <VERS vnumber="28">`Agus sgaoil iomradh air gun dail feadh duthaich Ghalile uile.</VERS>
      <VERS vnumber="29">`Sa dol a mach air ball as an t-sinagog, thainig iad maille ri Seumas is Eoin gu tigh Shimoin is Anndra.</VERS>
      <VERS vnumber="30">Agus bha mathair-cheile Shimoin `na laidhe ann am fiabhras; agus dh `innis iad dha gun dail mu deidhinn.</VERS>
      <VERS vnumber="31">Agus thainig e, `sa breith air laimh oirre thog e i is ghrad-dh` fhag am fiabhras i, agus fhreasdail i dhaibh.</VERS>
      <VERS vnumber="32">`S nuair thainig am feasgar, `sa chaidh a ghrian fodha, thug iad ga ionnsuidh iadsan uile a bha easlainteach, agus anns an robh deomhain.</VERS>
      <VERS vnumber="33">`S bha am baile uile air cruinneachadh aig an dorus.</VERS>
      <VERS vnumber="34">Agus leighis e moran, a bha air an leireadh le iomadh gne ghalar, agus thilg e mach moran dheomhan, `s cha do leig e leo labhairt, a chionn `s gum b` aithne dhaibh e.</VERS>
      <VERS vnumber="35">`S ag eirigh ro-mhoch, `sa dol a mach, chaidh e gu aite fas; is rinn e urnaigh an sin.</VERS>
      <VERS vnumber="36">Agus lean Simon e, agus iadsan a bha comhla ris.</VERS>
      <VERS vnumber="37">`S nuair a fhuair iad e, thuirt iad ris: Tha iad uile gad shireadh.</VERS>
      <VERS vnumber="38">Is thuirt e riutha: rachamaid dha na bailtean sa choimhearsnachd, gus an searmonaich mi an sin cuideachd: `s gur ann air son so a thainig mi.</VERS>
      <VERS vnumber="39">`S bha e teagasg `nan sinagogan, `s feadh Ghalile uile, `sa tilgeadh a-mach dheomhan.</VERS>
      <VERS vnumber="40">Agus thainig lobhar ga ionnsuidh, a guidhe air; `sa tuiteam air a ghluinean,thuirt e ris: Ma `s aill leat, is urrainn dhut mo ghlanadh.</VERS>
      <VERS vnumber="41">`Sa gabhail truais ris, shin Iosa a lamh, `sa beantuinn dha, thuirt e ris : Is aill leam: bi glan.</VERS>
      <VERS vnumber="42">`S nuair thuirt e so, ghrad-dh` fhag an luibhre e, agus bha e air a ghlanadh.</VERS>
      <VERS vnumber="43">`S thug e sparradh cruaidh dha, agus leig e air falbh e gun dail;</VERS>
      <VERS vnumber="44">`S thuirt e ris: Fiach nach innis thu do neach sam bith : ach falbh, fiach thu fhein don ard-shagart, agus tairg air son do ghlanaidh na nithean a dh` orduich Maois, mar theisteanas dhaibh.</VERS>
      <VERS vnumber="45">Ach air dhasan a dhol a mach, thoisich e ri innse, `s ri sgaoileadh an sgeoil; air chor `s nach b` urrainn dha a nis a dhol a stigh don bhaile gu follaiseach, ach dh` fhuirich e a mach ann an aiteachan fas, agus chrunnaich iad as gach aite ga ionnsuidh.</VERS>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="2">
      <VERS vnumber="1">Agus thill e gu Capharnaum an ceann beagan laithean, agus chualas gun robh e aig an tigh.</VERS>
      <VERS vnumber="2">Agus chruinnich na h-uimhir, `s nach robh aite aca eadhon timcheall an dorais, is labhair e am facal riutha.</VERS>
      <VERS vnumber="3">Agus thainig iad ga ionnsuidh a toirt leo duine, air an robh am pairilis, air a ghiulan le ceathrar.</VERS>
      <VERS vnumber="4">`Sa chionns nach b` urrainn dhaibh a chur `na lathair le domhlachd an t-sluaigh, ruisg iad mullach an tighe far an robh e; `S air dhaibh fosgladh a dhianamh, leig iad sios an leaba air an robh fear na crithe `na laidhe.</VERS>
      <VERS vnumber="5">`S nuair chunnaic Iosa an creideamh, thuirt e ri fear na crithe: A mhic, tha do pheacannan mathte dhut.</VERS>
      <VERS vnumber="6">Ach bha cuid de na Sgriobhaich `nan suidhe an sin, `sa smaoineachadh `nan cridheachan:</VERS>
      <VERS vnumber="7">Carson a tha e a bruidhinn mar so? tha e labhairt blaisbheum. Co is urrainn peacannan a mhathadh, ach Dia `na aonar?</VERS>
      <VERS vnumber="8">Dh` aithnich Iosa san uair `na spiorad fhein gun robh iad a smaoineachadh so aca fhein, is thuirt e riutha : Carson tha sibh a smaoineachadh nan nithean sin `nur cridheachan?</VERS>
      <VERS vnumber="9">Co dhiu is fhasa radh ri fear na crithe: Tha do pheacannan mathte dhut; no radh: Eirich, tog do leaba, agus coisich?</VERS>
      <VERS vnumber="10">Ach los fios a bhith agaibh gu bheil comas aig Mac an duine peacannan a mhathadh air talamh (thuirt e ri fear na crithe,)</VERS>
      <VERS vnumber="11">Tha mi ag radh riut: Eirich, tog do leaba, agus falbh dhachaigh.</VERS>
      <VERS vnumber="12">Agus ghrad-dh` eirich e: `sa togail a leaba, dh` fhalbh e `nam fianuis uile; air chors gun do ghabh iad ioghnadh air fad, `s thug iad gloir do Dhia, ag radh: Chan fhaca sinn riamh a leithid so.</VERS>
      <VERS vnumber="13">Is chaidh e mach a-rithist gu taobh na mara; agus thainig an sluagh uile ga ionnsuidh, is theagaisg e iad.</VERS>
      <VERS vnumber="14">`S nuair a bha e gabhail seachad, chunnaic e Lebhi Mac Alpheuis `na shuidhe an tigh na cise, is thuirt e ris: Lean mise. `S ag eirigh, lean e e.</VERS>
      <VERS vnumber="15">Agus thachair, nuair a bha e `na shuidhe aig biadh `na thigh-san, gun do shuidh moran chismhaor is pheacach maille ri Iosa agus a dheisciopuil: oir bha moran ann, a lean e.</VERS>
      <VERS vnumber="16">Agus na Sgriobhaich `s na Phairisich a faicinn gun robh e ag ithe comhla ri cismhaoir agus peacaich, thuirt iad ri dheisciopuil: Carson a tha ur maighistir ag ithe `s ag ol comhla ri cismhaoir agus peacaich?</VERS>
      <VERS vnumber="17">Air do Iosa so a chluinntinn, thuirt e riutha: Chan eil feum aig daoine slana air lighich, ach aig daoine tinne: oir cha tainig mi a ghairm nan naomh ach nam peacach.</VERS>
      <VERS vnumber="18">Agus bha deisciopuil Eoin `s nam Phairiseach a trasgadh; agus thainig iad, is thuirt iad ris: Carson tha deisciopuil Eoin `s nan Phairiseach ri traisg, agus nach eil na deisciopuil agadsa ri traisg?</VERS>
      <VERS vnumber="19">Is thuirt Iosa riutha: An urrainn clann na bainnse trasgadh, fhad sa bhitheas fear-na-bainnse comhla riutha? Fhad sa bhitheas fear-na-bainnse comhla riutha, chan urrainn dhaibh trasgadh.</VERS>
      <VERS vnumber="20">Ach thig na laithean anns an toirear bhuatha fear-na-bainnse: agus an sin ni iad traisg anns na laithean sin.</VERS>
      <VERS vnumber="21">Chan fhuaghail duine sam bith breid de dh` aodach ur air seann eideadh: air-neo bheir am breid ur a liad fhein as an t-seann aodach, is bithidh an stracadh nas mua.</VERS>
      <VERS vnumber="22">Agus cha chuir duine sam bith fion ur ann an seann searragan: air-neo sgainidh am fion na searragan, is doirtear am fion, agus caillear na searragan: ach is coir fion ur a chur an searragan ura.</VERS>
      <VERS vnumber="23">Is thachair a rithist, nuair a bha an Tighearna triall tro achaidhean arbhair air an t-sabaid, gun do theann a dheisciopuil, `s iad a gabhail air adhart, ri spioladh dhias.</VERS>
      <VERS vnumber="24">Is thuirt na Phairisich ris: Seall, carson tha iad a dianamh air latha na sabaid ni nach eil ceadaichte?</VERS>
      <VERS vnumber="25">Is thuirt e riutha: Nach do leugh sibh riamh, ciod a rinn Daibhidh, nuair a bha e feumach `s air acras, e fhein agus iadsan a bha cuideris?</VERS>
      <VERS vnumber="26">Mar a chaidh e stigh do thigh Dhe ri linn Abiathair an t-ard-shagart, agus dh` ith e an t-aran-tairgse, nach robh ceadaichte itheadh, ach do na sagairt, agus thug e dhaibhsan a bha comhla ris ?</VERS>
      <VERS vnumber="27">Is thuirt e riutha: Rinneadh an t-sabaid air son an duine, `s chan e an duine air son na sabaid.</VERS>
      <VERS vnumber="28">Mar sin se Mac an duine Tighearna na sabaid fhein.</VERS>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="3">
      <VERS vnumber="1">Is chaidh e stigh a-rithist dhan t-sinagog, agus bha fear an sin aig an robh lamh sheargte.</VERS>
      <VERS vnumber="2">Agus bha suil aca air, fiach an dianadh e leigheas air latha sabaid; los cuis dhitidh fhaighinn `na aghaidh.</VERS>
      <VERS vnumber="3">Agus thuirt e ris an duine aig an robh an lamh sheargte: Seas suas sa mhiadhon.</VERS>
      <VERS vnumber="4">Is thuirt e riutha: A bheil e laghail math a dhianamh air na laithean sabaid, no olc? beatha a thiarnadh, no cur as dhi? Ach bha iadsan `nan tosd.</VERS>
      <VERS vnumber="5">`S ag amharc orra mun cuairt le feirg `s le duilichinn air son doille an cridhe, thuirt e ris an duine: Sin a mach do lamh. Agus shin e i: is rinneadh slan a lamh dha.</VERS>
      <VERS vnumber="6">`S na Phairisich a dol a mach, ghabh iad comhairle san uair cuide ris na Herodianich na aghaidh, fiach ciamar a chuireadh iad as dha.</VERS>
      <VERS vnumber="7">Ach chaidh Iosa maille ri dheisciopuil a lethtaobh thun na mara; agus lean moran sluaigh e bho Ghalile `s bho Iudea,</VERS>
      <VERS vnumber="8">Agus bho lerusalem, agus bho Idumea, `S bho thaobh thall Iordain; is iadsan mu thimchioll Thiruis agus Shidoin, cuideachda mhor, `s iad air cluinntinn nan nithean a rinn e, thainig iad ga ionnsuidh.</VERS>
      <VERS vnumber="9">Agus thuirt e ri dheisciopuil, bata beag a bhith ga fhreasdal as leth an sluaigh, eagal gun domhlaicheadh iad e.</VERS>
      <VERS vnumber="10">Oir leighis e moran, air chor `s gun do bhruchd iad ga ionnsuidh gu beantuinn dha, a mhiad `sa bha easlainteach.</VERS>
      <VERS vnumber="11">`S nuair a chunnaic na spioraid neoghlan e, thuit iad sios air a bhialaobh: agus dheigh iad, ag radh:</VERS>
      <VERS vnumber="12">Is tusa Mac Dhe. Is mhaoith e gu fuathasach orra, gun iad ga dhianamh follaiseach.</VERS>
      <VERS vnumber="13">`Sa dol suas gu beinn, ghairm e h-uige an fheadhainn a b` aill leis fhein; agus thainig iad ga ionnsuidh.</VERS>
      <VERS vnumber="14">Agus roghnaich e gum biodh da fhear dhiag maille ris; agus gun cuireadh e a theagasg iad.</VERS>
      <VERS vnumber="15">Is thug e comas dhaibh tinneasan a leigheas, agus deomhain a thilgeadh a mach.</VERS>
      <VERS vnumber="16">Agus thug e Peadar mar ainm air Simon:</VERS>
      <VERS vnumber="17">Agus Seumas Shebede, agus Eoin, brathair Sheumais, is thug e Boanerges mar ainm orra, se sin, mic an tairneanaich:</VERS>
      <VERS vnumber="18">Agus Anndra, agus Philip, agus Bartholome, agus Matu, agus Tomas, agus Seumas Alpheuis, agus Thadeus, agus Simon, an Cananeach,</VERS>
      <VERS vnumber="19">Agus Iudas Iscariot, esan mar an ciadna a bhrath e.</VERS>
      <VERS vnumber="20">Is thainig iad gu tigh; agus chruinnich an sluagh a rithist, air chor `s nach b urrainn dhaibh urad agus aran ithe.</VERS>
      <VERS vnumber="21">S nuair a chuala a chairdean so, chaidh iad a bhreith air; oir thuirt iad: Gun do ghabh e an caothach.</VERS>
      <VERS vnumber="22">Is thuirt na Sgriobhaich, a thainig a nuas a Ierusalem: Tha Beelsebub aige, `s gur ann le prionnsa nan deomhan a tha e tilgeadh a mach dheomhan.</VERS>
      <VERS vnumber="23">`S an deigh an gairm ri cheile, thuirt e riutha ann an dubhfhacail: Ciamar is urrainn Satan Satan a thilgeadh a mach?</VERS>
      <VERS vnumber="24">Agus ma bhios rioghachd air a roinn na h-aghaidh fhein, chan urrainn dhan rioghachd sin seasamh.</VERS>
      <VERS vnumber="26">`S ma tha Satan air eirigh `na aghaidh fhein, tha e roinnte, `s chan urrainn dha seasamh, ach tha crioch air.</VERS>
      <VERS vnumber="27">Chan urrainn do neach sam bith a dhol a stigh do thigh duine laidir, agus airneas a spuilleadh, mur ceangal e an toiseach an duine laidir, agus an sin creachaidh e a thigh.</VERS>
      <VERS vnumber="28">Gu firinneach tha mi ag radh ribh, gum mathar do chlann-daoine a h-uile peacadh, agus na blaisbheuman leis an toir iad toibheum:</VERS>
      <VERS vnumber="29">Ach esan a their blaisbheum an aghaidh an Spioraid Naoimh, chan fhaigh e mathanas a chaoidh, ach bithidh e ciontach am peacadh siorruidh.</VERS>
      <VERS vnumber="30">Chionn gun robh iad ag radh: Tha spiorad neoghlan aige.</VERS>
      <VERS vnumber="31">Is thainig a mhathair `sa bhraithrean; `s nan seasamh a muigh, chuir iad ga shireadh.</VERS>
      <VERS vnumber="32">Agus bha an sluagh nan suidhe mun cuairt air; is thuirt iad ris: Faic tha do mhathair `s do bhraithrean a muigh gad iarraidh.</VERS>
      <VERS vnumber="33">Agus gam freagairt thuirt e: Co i mo mhathair, agus co iad mo bhraithrean?</VERS>
      <VERS vnumber="34">`S ag amharc mun cuairt orrasan, a bha `nan suidhe mu thimcheall, thuirt e: Seall mo mhathair, agus mo bhraithrean.</VERS>
      <VERS vnumber="35">Oir is esan, a ni toil Dhe, mo bhrathair, agus mo phiuthar, agus mo mhathair.</VERS>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="4">
      <VERS vnumber="1">Agus thoisich e rithist ri teagasg aig taobh na mara; is chrunnaich moran sluaigh ga ionnsuidh, air chor gun deachaidh e air bord bata `s gun do shuidh e sa bhata air a mhuir, agus bha an sluagh uile ri taobh na mara air tir;</VERS>
      <VERS vnumber="2">Agus theagasg e moran nithean dhaibh an dubhfhacail, is thuirt e riutha `na theagasg:</VERS>
      <VERS vnumber="3">Eisdibh: Seall chaidh fear-cuir a mach a chur.</VERS>
      <VERS vnumber="4">`S nuair a bha e cur, thuit cuid ri taobh an rathaid agus thainig eoin an athair, agus dh` ith iad e.</VERS>
      <VERS vnumber="5">Agus thuit cuid eile air talamh creagach, far nach robh moran uire aige: `S ghrad-dh` fhas e, chionn nach robh doimhneachd fuinn aige:</VERS>
      <VERS vnumber="6">`S nuair a dh` eirich a ghrian, shearg e; `s bho nach robh friamh aige, shearg e as.</VERS>
      <VERS vnumber="7">Agus thuit cuid eile dheth am measg dhreaghan; agus dh` fhas an dreaghan suas, is thachd e e, agus cha tug e mach toradh.</VERS>
      <VERS vnumber="8">Agus thuit cuid eile air talamh math; agus dh` fhas e suas, is chinnich e, agus thug e bhuaithe toradh, cuid deich thar fhichead, cuid tri fichead, agus cuid ciad fillte.</VERS>
      <VERS vnumber="9">Is thuirt e: Esan aig a bheil cluasan gu cluinntinn, cluinneadh e.</VERS>
      <VERS vnumber="10">Agus nuair a bha e leis fhein, dh` fhaighnich na dha dhiag, a bha comhla ris, an dubhfhacal dheth.</VERS>
      <VERS vnumber="11">Is thuirt e riutha: Thugadh dhuibhse eolas air run -diomhair rioghachd Dhe: ach dhaibhsan, a tha muigh, nithear a h-uile ni ann an dubhfhacail,</VERS>
      <VERS vnumber="12">Air chor `sa faicinn gum faiceadh iad, `s nach bu leir dhaibh; `sa cluinntinn gun cluinneadh iad, `s nach tuigeadh iad: eagal gun tionndaidh iad uair sam bith, `s gum mathte dhaibh am peacannan.</VERS>
      <VERS vnumber="13">Is thuirt e riutha: Nach tuig sibh an dubhfhacal so? agus ciamar a thuigeas sibh a h-uile dubhfhacal?</VERS>
      <VERS vnumber="14">Esan a tha cur, tha e cur an fhacail.</VERS>
      <VERS vnumber="15">Agus is iadsan ri taobh an rathaid, far na chuireadh am facal, an fheadhainn nach luaithe chluinneas iad e, na thig Satan, is togaidh e air falbh am facal a chuireadh nan cridheachan.</VERS>
      <VERS vnumber="16">Agus is iadsan mar an ciadna, a chuireadh anns an talamh chreagach, an fheadhainn, an deigh dhaibh eisdeachd ris an fhacal, a ghrad-ghlac e le aoibhneas:</VERS>
      <VERS vnumber="17">`S chan eil friamh aca unnta fhein, agus cha mhair iad fada; nuair a dh` eireas trioblaid agus geur leanmhuinn air son an fhacail, tha iad a tuiteam air falbh.</VERS>
      <VERS vnumber="18">Agus tha feadhainn eile ann, a tha air an cur am measg dhreaghan; `siad sin iadsan a dh` eisdeas ris an fhacal</VERS>
      <VERS vnumber="19">Ach tha iomaguin an t-saoghail, agus mealltaireachd beartais, agus sannt air nithean eile a dol a stigh `sa tachdadh an fhacail, agus ga fhagail gun toradh.</VERS>
      <VERS vnumber="20">Agus an fheadhainn a chuireadh air talamh math, `s iad sin iadsan a dh` eisdeas ris an fhacal, `sa ghlacas e, sa bheir a mach toradh, cuid deich thar fhichead, cuid tri fichead, cuid ciad fillte.</VERS>
      <VERS vnumber="21">Is thuirt e riutha: An toirear coinneal, gus a cur fo shaghach, no fo leabaidh? nach ann gus a cur an coinnleir?</VERS>
      <VERS vnumber="22">Oir chan eil ni am falach, nach toirear am follais; `s cha d` rinneadh ni an uaigneas, ach los gun nochdar e.</VERS>
      <VERS vnumber="23">Ma tha cluasan aig duine sam bith gu cluinntinn, cluinneadh e.</VERS>
      <VERS vnumber="24">Is thuirt e riutha: Thugaibh an aire dhan rud a chluinneas sibh. Leis an tomhas leis na thomhais sibh, toimhsear dhuibh air ais, agus cuirear tuilleadh ris dhuibh.</VERS>
      <VERS vnumber="25">Oir dhan neach aig a bheil, bheirear: agus bhon neach aig nach eil bheirear an ni sin fhein a th` aige bhuaithe.</VERS>
      <VERS vnumber="26">Is thuirt e: Mar so tha rioghachd Dhe mar gun tilgeadh duine siol anns an talamh,</VERS>
      <VERS vnumber="27">`S gun caidleadh e, `s gun eireadh e a dh` oidhche `sa latha, `S gum fasadh an siol, `s gun cinneadh e gun fhios dha.</VERS>
      <VERS vnumber="28">Oir bheir an talamh a mach toradh leis fhein, an toiseach an duilleag, an sin an dias, a rithist an grainnean lan anns an deis.</VERS>
      <VERS vnumber="29">`S nuair a tha `n toradh abaich, cuiridh e an corran ris gun dail, bho na tha am foghar air tighinn.</VERS>
      <VERS vnumber="30">Is thuirt e: Co ris a shamhlaicheas sinn rioghachd Dhe? no ciod an dubhfhacal ris an cuir sinn an coimeas i?</VERS>
      <VERS vnumber="31">Tha i coltach ri grainne de shiol mustaird, nuair a chuirear san talamh i, is lugha i den h-uile siol a tha air thalamh:</VERS>
      <VERS vnumber="32">`S an deigh a cur, fasaidh i suas, is cinnidh i nas mua na h-uile luibh, is cuiridh i mach geugan mora, agus faodaidh eoin an athair tamh fo `sgaile.</VERS>
      <VERS vnumber="33">Agus le iomadh dubhfhacal den leithidean so, labhair e riutha am facal, air reir `s mar b` urrainn dhaibh eisdeachd:</VERS>
      <VERS vnumber="34">Agus gun dubhfhacal cha do labhair e riutha: ach a lethtaobh mhinich e a h-uile ni dha dheisciopuil.</VERS>
      <VERS vnumber="35">Is thuirt e riutha an latha sin fhein, nuair thainig am feasgar: Rachamaid null thun an taoibh eile.</VERS>
      <VERS vnumber="36">`Sa cur air falbh an t-sluaigh, ghabh iad e stigh don eathar mar a bha e; is bha eathraichean eile comhla ris.</VERS>
      <VERS vnumber="37">Agus dh` eirich stoirm mhor ghaoithe, agus thaom i na tuinn a stigh don eathar, air chor `s gun robh an t-eathar a lionadh.</VERS>
      <VERS vnumber="38">Agus bha esan an deireadh an eathair `na chadal air cluasaig; agus dhuisg iad e, is thuirt iad ris: A Mhaighistir, nach eil umhail agad gu bheil sinn a dol a dhith?</VERS>
      <VERS vnumber="39">`S ag eirigh chronaich e a ghaoth, `s thuirt e ris a mhuir: Gabh fois, bi samhach. Is laidh a ghaoth; agus thainig fiath mor.</VERS>
      <VERS vnumber="40">Is thuirt e riutha: Carson a tha eagal oirbh? Nach eil creideamh agaibh fhathast? Agus ghabh iad eagal mor; is thuirt iad ri cheile:</VERS>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="5">
      <VERS vnumber="1">Agus thainig iad thairis air a chaolas mhara gu duthaich nan Geresach.</VERS>
      <VERS vnumber="2">`Sa dol a mach as an eathar, ghrad-choinnich fear e a tighinn a mach as na h-uaighean anns an robh spiorad neoghlan,</VERS>
      <VERS vnumber="3">Aig an robh a chomhnaidh anns na h-uaighean, `s cha b` urrainn do dhuine sam bith a cheangal a nis, eadhon le slabhruidhean:</VERS>
      <VERS vnumber="4">Oir ged chaidh a cheangal gu tric le cuibhrichean, `s le slabhruidhean, bhrist e na slabhruidhean, `s bhruan e na cuibhrichean, agus cha burrainn do dhuine sam bith a cheannsachadh.</VERS>
      <VERS vnumber="5">Is bha e daonnan a latha sa dh` oidhche anns na h-uaighean agus anns na beanntan, ag eigheach, `s ga bhruthadh fhein le clachan.</VERS>
      <VERS vnumber="6">`Sa faicinn Iosa fad as, ruith e, `s thug e aoradh dha;</VERS>
      <VERS vnumber="7">`S ag eigheach le guth ard, thuirt e: Ciod mo ghnothach-sa riut, Iosa Mhic an De is airde? guidheam ort as leth Dhe, nach pian thu mi.</VERS>
      <VERS vnumber="8">Oir thuirt e ris: Gabh a mach as an duine, a spioraid neoghlain.</VERS>
      <VERS vnumber="9">Agus dh` fhaighnich e dheth: De t-ainm tha ort? Is thuirt e ris: Se Legion m` ainm, oir is moran sinn.</VERS>
      <VERS vnumber="10">Is ghrios e gu cruaidh air, nach fogradh e mach as an duthaich e.</VERS>
      <VERS vnumber="11">Agus bha an sin mun bheinn treud mhor mhuc ag ionaltradh.</VERS>
      <VERS vnumber="12">Agus ghuidh na spioraid air, ag radh: Cuir thun nam muc sinn, los gun teid sinn a stigh unnta,</VERS>
      <VERS vnumber="13">Agus thug Iosa cead dhaibh san uair. Thainig na spioraid neoghlan a mach agus chaidh iad a stigh dha na mucan; is chaidh an treud, a bha mu dha mhile, `nan deann-ruith an comhair an cinn dhan mhuir, agus bhathadh sa mhuir iad.</VERS>
      <VERS vnumber="14">Agus theich an fheadhainn a bha gam biadhadh, is dh` innis iad e sa bhaile, is feadh na duthcha. Agus chaidh iad a mach a dh` fhaicinn ciod a thachair</VERS>
      <VERS vnumber="15">Is thainig iad gu Iosa, agus chunnaic iad esan, a bha air a sharachadh leis an deomhan, `na shuidhe agus aodach uime, agus `na lan chiall; is ghabh iad eagal.</VERS>
      <VERS vnumber="16">Agus dh` innis iadsan, a chunnaic e, dhaibh mar a rinneadh airesan anns an robh an deomhan, agus mu dheidhinn nam muc.</VERS>
      <VERS vnumber="17">Agus thoisich iad ri guidhe air, falbh as an criochan.</VERS>
      <VERS vnumber="18">`S nuair a bha e a dol a stigh dhan bhata, thoisich am fear, a bha air a phianadh leis an deomhan, ri guidh` air a leigeil comhla ris:</VERS>
      <VERS vnumber="19">Ach cha do leig e leis, `s ann a thuirt e ris: Falbh dhachaigh gud chairdean, is innis na rinn an Tighearna dhut, `s mar a ghabh e truas riut.</VERS>
      <VERS vnumber="20">Is dh` fhalbh e, agus thoisich e ri innse ann an Decapolis na rinn Iosa dha; agus ghabh iad uile ioghnadh.</VERS>
      <VERS vnumber="21">`S nuair a thill Iosa a rithist chon an taobh eile sa bhata, chrunnaich moran sluaigh ga ionnsuidh, agus bha e teann air a mhuir.</VERS>
      <VERS vnumber="22">Agus thainig fear de dh` uachdrain an t-sinagoig, dham b` ainm Iairus; `s ga fhaicinn, thuit e sios aig a chasan,</VERS>
      <VERS vnumber="23">Agus ghuidh` e gu cruaidh air, ag radh: Tha mo nighean ri uchd bais, thig, cuir do lamh oirre, los gun leighisear i, `s gum bi i beo.</VERS>
      <VERS vnumber="24">Is dh` fhalbh e comhla ris, agus lean cuideachda mhor e, is bha iad a domhlachadh mun cuairt air.</VERS>
      <VERS vnumber="25">Agus boirionnach, air an robh siubhal-fala fad da bhliadhna dhiag,</VERS>
      <VERS vnumber="26">`S a dh` fhuilig moran bho iomadh lighich, `sa chosg a cuid uile, `s nach deach dad am feobhas, ach an aite sin a dh`fhas nas miosa.</VERS>
      <VERS vnumber="27">A cluinntinn mu Iosa, thainig i, am measg an t-sluaigh, air a chulaobh, agus bhean i dha eideadh;</VERS>
      <VERS vnumber="28">Oir thuirt i: Ged nach dian mi ach beantuinn dha aodach, bithidh mi slan.</VERS>
      <VERS vnumber="29">Is thiormaich san uair a siubhal-fala, agus dh` fhairich i air a coluinn gun robh a h- eucail air a leigheis.</VERS>
      <VERS vnumber="30">Agus dh` aithnich Iosa sa cheart uair ann fhein, gun deach feartan a mach bhuaithe, agus thionndaidh e ris an t-sluagh, is thuirt e: Co bhean dham eideadh?</VERS>
      <VERS vnumber="31">Is thuirt a dheisciopuil ris: Tha thu faicinn domhlachd an t-sluaigh `s an abair thu: Co bhean dhomh?</VERS>
      <VERS vnumber="32">Agus sheall e mun cuairt a dh` fhaicinn na te a rinn so.</VERS>
      <VERS vnumber="33">Ach am biorionnach a tuigsinn na rinneadh innte, thainig i fo fhiamh `s air chrith, agus thuit i sios air a bhialaobh, is dh` innis i dha an fhirinn gu leir.</VERS>
      <VERS vnumber="34">Is thuirt esan rithe: A nighean, rinn do chreideamh slan thu: falbh ann an sith, is bi air do leigheas bho d` eucail.</VERS>
      <VERS vnumber="35">Nuair a bha e fhathast a labhairt, thainig feadhainn bho riaghladair an t-sinagoig, ag radh: Chaochail do nighean: carson a tha thu cur tuilleadh dragh air a mhaighistir?</VERS>
      <VERS vnumber="36">Nuair a chuala Iosa an comhradh a bh`aca, thuirt e ri riaghladair an t-sinagoig: Na gabh eagal: ach a mhain creid.</VERS>
      <VERS vnumber="37">`S cha do leig e le duine sam bith a leantuinn, ach Peadar, agus Seumas, agus Eoin, brathair Sheumais.</VERS>
      <VERS vnumber="38">Is rainig iad tigh riaghladair an t-sinagoig, agus chuinnaic e an iomairt, is sluagh a gal, `sa caoidh gu goirt.</VERS>
      <VERS vnumber="39">`Sa dol a stigh, thuirt e riutha: Carson tha sibh fo bhruaillean, sa gal? chan eil an nighean marbh, ach na cadal.</VERS>
      <VERS vnumber="40">Is rinn iad gaire fanaid air. Ach chuir esan a mach iad uile, agus thug e leis athair is mathair na h-ighinn, is iadsan a bha comhla ris, agus chaidh e a stigh far an robh an nighean `na laidhe.</VERS>
      <VERS vnumber="41">`Sa breith air laimh na h-ighinn, thuirt e rithe: Talitha cum, se sin air eadar-theangachadh : A nighean (tha mu ag radh riut), eirich.</VERS>
      <VERS vnumber="42">Is dh` eirich an nighean san uair, is choisich i, oir bha i da bhliadhna dhiag a dh` aois. Agus b` anabarrach an t-iognadh a ghabh iad.</VERS>
      <VERS vnumber="43">Is sparr e gu cruaidh orra, gun neach sam bith fios fhaighinn air an so; agus dh` iarr e orra rudeigin a thoirt dhi ri itheadh.</VERS>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="6">
      <VERS vnumber="1">Is dh`fhalbh e as a sin, agus chaidh e gu dhuthaich fhein; is lean a dheisciopuil e;</VERS>
      <VERS vnumber="2">Agus nuair thainig an t-sabaid, thoisich e ri teagasg san t-sinagog; is ghabh moran a bha ga eisdeachd ioghnadh ri theagag ag radh: Co as an tainig na tha aig an duine so? agus de an gliocas a tha air a thoirt dha: `s na gniomhan cho euchdail, a th` air an dianamh le lamhan?</VERS>
      <VERS vnumber="3">Nach e so an saor, mac Moire, brathair Sheumais, is Ioseiph, is Iuda, is Shimoin? nach eil a pheathraichean an so maille ruinn? Agus ghabh iad sgainneal as.</VERS>
      <VERS vnumber="4">Is thuirt Iosa riutha: Chan eil faidh gun onair ach `na dhuthaich fhein, agus `na thigh fhein, `s am measg a chairdean fhein.</VERS>
      <VERS vnumber="5">Agus cha burrainn dha miarailt sam bith a dhianamh an sin, ach a mhain gun do leighis e beagan de dhaoine tinne le a lamhan a leagail orra;</VERS>
      <VERS vnumber="6">Is ghabh e ioghnadh rin cion creidimh, agus dh` imich e feadh nam bailtean mun cuairt a teagasg.</VERS>
      <VERS vnumber="7">Agus ghairm e na dha dhiag: is thoisich e air an cur air falbh lion dithis is dithis, agus thug e cumhachd dhaibh thairis air spioradan neoghlan.</VERS>
      <VERS vnumber="8">Is dh`aithn e orra gun dad a thoirt leo air an rathad, ach bata a mhain: gun mhala, gun aran, gun airgiod `nan sporan,</VERS>
      <VERS vnumber="9">Ach cuarain air a chasan, `s gun da chota a chur orra.</VERS>
      <VERS vnumber="10">Is thuirt e riutha: Ge be aite san teid sibh a stigh do thigh, fanaibh ann, gus am falbh sibh as a sin.</VERS>
      <VERS vnumber="11">Agus aite sam bith nach gabh ribh, `s nach eisd ribh, a falbh as a sin, crathaibh an duslach dher casan mar fhianais `nan aghaidh.</VERS>
      <VERS vnumber="12">`Sa gabhail a mach, shearmonaich iad gun fheumar aithreachas a dheanamh.</VERS>
      <VERS vnumber="13">Agus thilg iad a mach moran dheomhan, is dh` ung iad le ola moran dhaoine tinne, agus leighis iad iad.</VERS>
      <VERS vnumber="14">Agus chuala righ Herod (Oir rinneadh `ainm Iosa follaiseach), is thuirt e: Dh` eirich Eoin Baistidh bho na mairbh: `s air an aobhar sin tha feartan gan oibreachadh leis.</VERS>
      <VERS vnumber="15">Ach thuirt feadhainn eile: Se Elias a th` ann. Is thuirt cuid eile: Se faidh th` ann, mar aon de na faidhean a bh`ann bho shean.</VERS>
      <VERS vnumber="16">Air do Herod so a chluinntinn, thuirt e: Se Eoin, dhen tug mise an ceann, a th` ann, dh` eirich e bho na mairbh.</VERS>
      <VERS vnumber="17">Oir chuir Herod fhein a mach is ghlac e Eoin, agus cheangal e am priosan e as leth Herodiais, bean a bhrathar Philip, chionn gun do phos e i.</VERS>
      <VERS vnumber="18">Oir thuirt Eoin ri Herod: Chan eil e laghail dhut bean do bhrathar a bhith agad.</VERS>
      <VERS vnumber="19">Agus bha Herodias le droch run na aghaidh, agus bha toil aice a mharbhadh, ach cha b` urrainn dhi.</VERS>
      <VERS vnumber="20">Oir bha eagal aig Herod roimh Eoin, a tuigsinn gun robh e `na dhuine ceart agus naomh: agus ghleidh e sabhailte e, agus air dha eisdeachd ris, bhiodh e fo iomagain, ach dh` eisdeadh e ris gu toileach.</VERS>
      <VERS vnumber="21">Agus nuair a thainig latha freagrach, rinn Herod suipeir, airson latha bhreith, do dh` uaislean, `s do cheannardan, `s do mhaithean Ghalile.</VERS>
      <VERS vnumber="22">`S nuair a thainig nighean Herodiais so a stigh, `sa dhanns i, `sa thaitinn i ri Herod, agus riuthasan a bha aig bord comhla ris, thuirt an righ ris a chailin: iarr orm nas aill leat, is bheir mi dhut e:</VERS>
      <VERS vnumber="23">Agus mhionnaich e dhi: Ge be ni a dhiarras tu bheir mi dhut e, ged a b`e leth mo rioghachd.</VERS>
      <VERS vnumber="24">Nuair chaidh i mach, thuirt i ri mathair: De a dh` iarras mi? ach thuirt ise: Ceann Eoin Baistidh.</VERS>
      <VERS vnumber="25">`S air dhi tighinn a stigh le cabhaig san uair thun an righ, dh` iarr i, ag radh: Is aill leam gun toir thu dhomh san uair ceann Eoin Baiste air meis.</VERS>
      <VERS vnumber="26">Agus bha `n righ ro-dhuilich: ach as leth a mhionnan, s air son na feadhnach a bh` aig bord maille ris, cha b` aill leis miothlachd a chur oirre:</VERS>
      <VERS vnumber="27">`Sa cur sleagh-fhear bhuaithe, dh` orduich e a cheann a thoirt a stigh air meis. Is thug e an ceann dheth sa phriosan,</VERS>
      <VERS vnumber="28">Agus thug e leis a cheann air meis, `s thug e don chailin e; agus thug a chailin dha mathair e.</VERS>
      <VERS vnumber="29">Nuair chuala a dheisciopuil so, thainig iad, `s thug iad leo a chorp, agus chuir iad ann an uaigh e.</VERS>
      <VERS vnumber="30">Is chruinnich na h-ostail gu Iosa, agus dh` innis iad dha a h-uile ni, a bha iad air dianamh, `s air teagasg.</VERS>
      <VERS vnumber="31">Is thuirt e riutha: Thigibh a lethtaobh gu aite fas, agus leigibh ur n-anail airson beagan uine. Oir bha iad lionor an fheadhainn a bha tighinn `sa dol; agus cha robh uine aca air biadh fhein a ghabhail.</VERS>
      <VERS vnumber="32">`Sa gabhail a stigh do bhata, chaidh iad a lethtaobh gu aite fas.</VERS>
      <VERS vnumber="33">Agus chunnacas iad a falbh, `s bha fios aig moran air; sa falbh air an cois as na bailtean uile, ruith iad an sin, agus bha iad rompa.</VERS>
      <VERS vnumber="34">`Sa dol air tir, chunnaic Iosa sluagh mor: agus ghabh e truas riutha, a chionn gun robh iad mar chaoraich gun bhuachaille, agus thoisich e ri moran a theagasg dhaibh.</VERS>
      <VERS vnumber="35">Agus nuair a bha nis a mhor chuid dhan latha seachad, thainig a dheisciopuil ga ionnsuidh, ag radh : Is fasach an t-aite so, `s tha `n uair a nis air ruith</VERS>
      <VERS vnumber="36">Leig air falbh iad, los a dol do na tighean duthcha `s do na bailtean is fhaisge orra gun ceannaich iad biadh dhaibh fhein a dh` itheas iad.</VERS>
      <VERS vnumber="37">Agus fhreagair e iad, ag radh: Thugaibh fhein biadh dhaibh ri ithe. Is thuirt iad ris: An rachamaid a cheannach luach da chiad sgilinn de dh` aran a bheir sinn dhaibh ri ithe?</VERS>
      <VERS vnumber="38">Is thuirt e riutha: Co miad bonnach-arain a thagaibh? siubhlaibh a dh` fhaicinn. Agus nuair a fhuair iad mach, thuirt iad: Coig, `s da iasg.</VERS>
      <VERS vnumber="39">Agus dh` orduich e dhaibh a thoirt orra suidhe uile nam buidhnean air an fhiar ghorm.</VERS>
      <VERS vnumber="40">Is shuidh iad sios `nan cuideachdan chiadan agus leth-chiadan.</VERS>
      <VERS vnumber="41">`Sa glacadh na coig bonnaich-arain, `s an da iasg, `s ag amharc suas gu neamh, bheannaich e, is bhrist e na bonnaich, agus thug e iad dha dheisciopuil, gus an cur air am bialaobh; agus roinn e an da iasg orra uile.</VERS>
      <VERS vnumber="42">Is dhith iad uile, agus riaraicheadh iad.</VERS>
      <VERS vnumber="43">Is thog iad lan da chliabh dhiag de spruileach, `s de dhiasg.</VERS>
      <VERS vnumber="44">Agus b` e aireamh na feadhnach, a dh` ith, coig mile fear.</VERS>
      <VERS vnumber="45">`S air ball thug e air a dheisciopuil a dhol a stigh do bhata, gus iad a dhol roimhe thar a chaol gu Bethsaida, fhad `sa bhiodh e fhein a sgaoileadh an t-sluaigh.</VERS>
      <VERS vnumber="46">Agus nuair a sgaoil e iad, chaidh e suas do bheinn a ghabhail urnaigh.</VERS>
      <VERS vnumber="47">`S nuair a bha an t-anmoch ann bha am bata am miadhon na fairge, agus esan leis fhein air tir.</VERS>
      <VERS vnumber="48">`Sa faicinn gun robh iad air an sarachadh ag iomradh (oir bha ghaoth nan aghaidh), thainig e mun cheathramh faire den oidhche gan ionnsuidh, a coiseachd air a mhuir; agus bha toil aige dhol seachad orra.</VERS>
      <VERS vnumber="49">Ach iadsan ga fhaicinn a coiseachd air a mhuir, shaoil iad gur e manadh a bh`ann, agus glaodh iad.</VERS>
      <VERS vnumber="50">Oir chunnaic iad uile e, agus gabh iad eagal mor. Agus ghrad-labhair e, is thuirt e riutha: Biodh misneach agaibh: Is mise thann, na biodh eagal oirbh.</VERS>
      <VERS vnumber="51">Agus chaidh e dhan bhata comhla riutha, agus laidh a ghaoth. Agus bha uamhas mhor orra.</VERS>
      <VERS vnumber="52">Oir cha do thuig iad mu na bonnaich-arain: oir bha an cridhe air a chruadhachadh.</VERS>
      <VERS vnumber="53">Agus nuair dh` aisig iad thairis, thainig iad gu talamh Ghenesareth, is tharruinn iad gu tir.</VERS>
      <VERS vnumber="54">`S nuair thainig iad as a bhata, dh` aithnich iad e san uair:</VERS>
      <VERS vnumber="55">Sa ruith feadh na duthcha sin uile, thoisich iad air an fheadhainn a bha tinn a ghiulan mun cuairt air leabaidhean far an cuala iad esan a bhith.</VERS>
      <VERS vnumber="56">Agus aite sam bith air an tadhaladh e air cathraichean, bailtean no duthaich, bha iad a cur nan daoine tinn air na straidean, `s a guid` air gum faodadh iad a mhain beantuinn do dh`iomall aodaich: `sa mhiad `s bhean dha, rinneadh slan iad.</VERS>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="7">
      <VERS vnumber="1">Agus thainig na Phairisich ga ionnsuidh, is cuid dhe na Sgriobhaich bho Ierusalem.</VERS>
      <VERS vnumber="2">Agus nuair a chunnaic iad cuid dhe dheisciopuil ag ithe arain le lamhan cumanta, se sin, gun an nighe, fhuair iad coire dhaibh.</VERS>
      <VERS vnumber="3">Oir chan ith na Phairisich, agus na h-Iudhaich uile biadh, mur nigh iad an lamhan gu tric, a leantuinn beul-aithris nan seanairean.</VERS>
      <VERS vnumber="4">Agus ma thig iad bhon mhargadh, chan ith iad gun ionnlad; `s tha iomadh ni eile ann, a tha air an orduchadh dhaibh a chumail, mar tha nighe chupaichean, is phoitean, is shoitheachan praise.</VERS>
      <VERS vnumber="5">Agus dh` fharraid na Phairisich `s na Sgriobhaich dheth: Carson nach eil do dheisciopuil a leantuinn beul-aithris nan seanairean, ach ag ithe arain le lamhan gun nighe?</VERS>
      <VERS vnumber="6">Ach esan a freagairt, thuirt e riutha: Is math a dh` fhaisnich Isaias mur deidhinn, a chealgairean, mar tha e sgriobhte: Tha `m pobull so toirt urraim dhomhsa lem bilean: ach tha an cridhe fada bhuam.</VERS>
      <VERS vnumber="7">Agus is faoin dhaibh a bhith toirt aoraidh dhomhsa,`s iad a teasgasg puingean is orduighean dhaoine.</VERS>
      <VERS vnumber="8">Oir a fagail fainte Dhe, tha sibh a cumail beul-aithris dhaoine, mar tha nighe phoitean, is chupaichean; agus moran nithean eile den leithidean sin tha sibh a dianamh.</VERS>
      <VERS vnumber="9">Is thuirt e riutha: Is math tha sibh a cur fainte Dhe air chul, gus ur beul-aithris fhein a chumail.</VERS>
      <VERS vnumber="10">Oir thuirt Maois: Thoir onair dhad athair is dhad mhathair; agus: Am fear a mhollaicheas athair no mhathair, a basachadh basaicheadh e.</VERS>
      <VERS vnumber="11">Ach tha sibhse ag radh: Ma their duine ri `athair no ri mhathair corban sam bith (Se sin tobhartas) bhuamsa, thig e gu buannachd dhutsa</VERS>
      <VERS vnumber="12">Agus thar sin cha leig sibh leis dad a dhianamh dha athair, no dha mhathair,</VERS>
      <VERS vnumber="13">Mar sin, a cur facal Dhe air chul le ur bial-aithris fhein, a tha sibh a cumail a dol, agus tha sibh a dianamh iomadh ni eile coltach riutha sin.</VERS>
      <VERS vnumber="14">`Sa gairm a rithist an t-sluaigh ga ionnsuidh, thuirt e riutha: Eisdibh rium uile, agus tuigibh.</VERS>
      <VERS vnumber="15">Chan eil ni a dol a staigh ann an duine bhon taobh a mach, a `s urrainn a thruailleadh: ach `siad na nithean a tha tighinn a mach a duine, a tha truailleadh an duine.</VERS>
      <VERS vnumber="16">Ma tha cluasan aig neach sam bith gu cluinntinn, cluinneadh e.</VERS>
      <VERS vnumber="17">Agus nuair a chaidh e stigh don tigh bhon t-sluagh, dh` fharraid a dheisciopuil dheth mun dubhfhacal.</VERS>
      <VERS vnumber="18">Is thuirt e riutha: A bheil sibhse mar sin gun tuigse? Nach eil sibh a tuigsinn, nach eil ni sam bith a dol a stigh ann an duine bhon taobh a mach, a `s urrainn a thruailleadh:</VERS>
      <VERS vnumber="19">A chionn `s nach eil e a dol a stigh `na chridhe, ach a dol a stigh na bhroinn, theid e mach don dun. (Mar sin, a glanadh bhiadhan uile).</VERS>
      <VERS vnumber="20">Ach thuirt e, gur iad na nithean, a thig a mach as an duine a thruailleas an duine.</VERS>
      <VERS vnumber="21">Oir `sann bhon taobh a stigh a cridhe dhaoine a thig droch smaointean, adhaltras, striopachas, murt,</VERS>
      <VERS vnumber="22">Goid, sannt, drochbheart, foill, mi-gheamnachd, droch-shuil, blaisbheum, uabhar, aimideachd.</VERS>
      <VERS vnumber="23">Tha na h-uilc sin uile a struthadh bhon taobh stigh, `s tha iad a truailleadh an duine.</VERS>
      <VERS vnumber="24">`S ag eirigh as a sin, chaidh e gu criochan Thiruis agus Shidoin; `sa dol a stigh do thigh, cha b` aill leis gum biodh fios aig duine sam bith air, ach cha b` urrainn dha a bhith am falach.</VERS>
      <VERS vnumber="25">Oir cho luath `sa chuala boirionnach, aig an robh nighean anns an robh spiorad neoghlan, mu dheidhinn, chaidh i stigh, agus thuit i aig a chasan.</VERS>
      <VERS vnumber="26">Oir bu bhana-phaganach am boirionnach de chinneadh Shirophenissa. Agus ghrios i air gun cuireadh e an deomhan as a h-ighinn.</VERS>
      <VERS vnumber="27">Thuirt esan rithe: Leig leis a chloinn a bhith air an riarachadh an toiseachd: oir chan eil e math aran na cloinne a ghabhail, `sa thilgeadh thun nan con.</VERS>
      <VERS vnumber="28">Ach fhreagair ise, is thuirt i ris: Is fior sin, a Thighearna, ach ithidh na cuileinean fon bhord de chriomagan na cloinne.</VERS>
      <VERS vnumber="29">Is thuirt e rithe: Air son an fhacail so bi falbh, chaidh an deomhan a mach as do nighinn.</VERS>
      <VERS vnumber="30">`S nuair rainig i a tigh, fhuair i an nighean `na laidhe air an leabaidh, `s an deomhan air a dhol a mach aisde.</VERS>
      <VERS vnumber="31">`Sa triall a rithist a criochan Thiruis, thainig e tromh Shidon gu muir Ghalile tromh mhiadhon criochan Dhecapolis.</VERS>
      <VERS vnumber="32">Agus thug iad ga ionnsuidh duine bodhar is balbh, agus ghuidh iad air, gun cuireadh e a lamh air.</VERS>
      <VERS vnumber="33">Is ga thoirt a lethtaobh a mach as an t-sluagh, chuir e mheoir `na chluasan; `s le shile bhean e dha theangaidh;</VERS>
      <VERS vnumber="34">`S ag amharc suas gu neamh, thug e osnadh, is thuirt e: Ephpheta, se sin, bi air d` fhosgladh.</VERS>
      <VERS vnumber="35">Agus san uair dh` fhosgladh a chluasan, agus dh` fhuasgladh ceangal a theangaidh, is labhair e ceart.</VERS>
      <VERS vnumber="36">Is dhaithn e orra gun iad a dh` innse do neach sam bith. Ach mar is mua dh` aithn e orra `sann is mua bha iadsan ga innse;</VERS>
      <VERS vnumber="37">Agus sann is mua ghabh iad ioghnadh, ag radh: Rinn e a h-uile ni gu math; thug e air na bodhair cluinntinn, agus air na balbhain labhairt.</VERS>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="8">
      <VERS vnumber="1">Anns na laithean sin a rithist nuair a bha moran sluaigh ann, gun ni aca a dh` itheadh iad, ghairm e a dheisciopuil, is thuirt e riutha</VERS>
      <VERS vnumber="2">Tha truas agam ris an t-sluagh: oir, seall, tha iad air giulan leam cheana tri latha, `s chan eil ni aca a dhitheas iad:</VERS>
      <VERS vnumber="3">Agus ma leigeas mi air falbh iad `nan traisg dhan tighean, fannaichidh iad air an rathad; oir thainig cuid dhiu air astar.</VERS>
      <VERS vnumber="4">Is fhreagair a dheisciopuil e: Ciamar is urrainn do neach an riarachadh le aran an so san fhasach?</VERS>
      <VERS vnumber="5">Is dh` fharraid e dhiu: Co miad bonnach a thagaibh? Thuirt iad: A seachd.</VERS>
      <VERS vnumber="6">Agus dh` orduich e don t-sluagh suidhe air an lar. `Sa glacadh nan seachd bonnaich, `sa toirt buidheachais, bhrist e, is thug e dha dheisciopuil iad gus an cur air am bialaobh, agus chuir iad air bialaobh an t-sluaigh iad.</VERS>
      <VERS vnumber="7">`S bha beagan de mheanbh-iasg aca; agus bheannaich e iad, agus dh` iarr e an cur air am bialaobh.</VERS>
      <VERS vnumber="8">Agus dh` ith iad, is riaraicheadh iad, agus den phronnaig a dh` fhagadh thog iad seachd cleibh.</VERS>
      <VERS vnumber="9">Is bha an fheadhainn a dh` ith mun cuairt do cheithir mile: agus chuir e air falbh iad.</VERS>
      <VERS vnumber="10">`S gun mhaille chaidh e air bord a bhata comhla ri dheisciopuil, agus thainig e gu criochan Dhalmanutha.</VERS>
      <VERS vnumber="11">Agus thainig na Phairisich a mach, is thoisich iad ri cheasnachadh, ag iarraidh comharraidh air bho neamh, ga bhuaireadh.</VERS>
      <VERS vnumber="12">`S ag osnaich `na spiorad, thuirt e: Carson a tha an ginealach so ag iarraidh comharraidh? gu deimhinn tha mi ag radh ribh, nach toirear comharradh don ghinealach so.</VERS>
      <VERS vnumber="13">Agus gam fagail chaidh e a rithist air bord bata, is dh` fhalbh e thar a chaol.</VERS>
      <VERS vnumber="14">Agus dhiochuimhnich iad aran a thoirt leo agus cha robh aca ach aon bhonnach maille riutha san eathar.</VERS>
      <VERS vnumber="15">Is dh` aithn e orra, ag radh bithibh sealltuinneach agus faicilleach bho thaois-ghoirt nam Phairiseach, `s bho thaois ghoirt Heroid.</VERS>
      <VERS vnumber="16">Agus bha iadsan a reusonachadh ri cheile, ag radh: `S ann a chionn `s nach eil aran againn.</VERS>
      <VERS vnumber="17">Thuirt Iosa riutha, `s e tuigsinn so: Carson tha sibh smaoineachadh a chionn `s nach eil aran agaibh? nach eil sibh a faicinn fhathast no a tuigsinn? a bheil ur cridhe dall fhathast?</VERS>
      <VERS vnumber="18">Tha suilean agaibh, `s nach eil sibh a faicinn? Agus cluasan agaibh, `s nach eil sibh a cluinntinn? Cha mhua tha sibh a cuimhneachadh,</VERS>
      <VERS vnumber="19">Nuair a bhrist mi na coig bonnaich am measg choig mile, co miad lan cleibh de phronnagan a thog sibh? Thuirt iad ris: A dha dhiag.</VERS>
      <VERS vnumber="20">A rithist, na seachd bonnaich am measg cheithir mile, co miad cliabh do phronnagan a thog sibh? Is thuirt iad ris: A seachd.</VERS>
      <VERS vnumber="21">Is thuirt e riutha: Ciamar nach eil sibh a tuigsinn fhathast?</VERS>
      <VERS vnumber="22">Agus thainig iad gu Bethsaida, `s thug iad duine dall ga ionnsuidh, agus ghuidh iad air gum beanadh e dha.</VERS>
      <VERS vnumber="23">`Sa breith air laimh an doill, thug e mach as a bhaile e; `sa cur a shile air a shuilean, `sa cur a lamhan air, dh` fharraid e dheth, an robh e faicinn dad.</VERS>
      <VERS vnumber="24">`Sa sealltuinn suas thuirt e: Tha mi faicinn dhaoine mar chraobhan ag imeachd.</VERS>
      <VERS vnumber="25">An sin chuir e a lamhan air a shuilean a rithist; agus thoisich e ri faicinn; is fhuair e fhradharc, air chor `s gum bu leir dha gach ni gu soilleir.</VERS>
      <VERS vnumber="26">Is chuir e gu thigh fhein e, ag radh: Falbh gud thigh; agus ma theid thu stigh don bhaile, na innis do neach sam bith.</VERS>
      <VERS vnumber="27">Agus chaidh Iosa agus a dheisciopuil a mach gu bailtean Chesarea Philippi; `S air an t-slighe dh` fharraid e dhe dheisciopuil, ag radh riutha: Co tha daoine ag radh is mi?</VERS>
      <VERS vnumber="28">Fhreagair iad e ag radh: Eoin Baistidh, cuid Elias, ach cuid eile mar aon de na faidhean.</VERS>
      <VERS vnumber="29">An sin thuirt e riutha: Ach co tha sibhse ag radh is mi? Fhreagair Peadar, is thuirt e ris: is tu Criosda.</VERS>
      <VERS vnumber="30">Agus mhaoidh e orra, gun iad a dh `innseadh so mu dheidhinn do neach sam bith.</VERS>
      <VERS vnumber="31">Is thoisich e ri theagasg dhaibh gum feum Mac an duine moran fhulang, a bhith air a dhiultadh leis na seanairean, `s leis na h-ardshagairt, agus leis na Sgriobhaich, `sa bhith air a chur gu bas; agus an deigh thri laithean eirigh a rithist.</VERS>
      <VERS vnumber="32">Agus labhair e am facal gu follaiseach. Agus rug Peadar air, agus theann e ri chronachadh.</VERS>
      <VERS vnumber="33">Ach Iosa a tionndadh, sheall e air a dheisciopuil, is bhagair e air Peadar, ag radh: Theirig air mo chulaobh, a shatain: oir chan eil tlachd agad do nithean Dhe, ach do nithean dhaoine.</VERS>
      <VERS vnumber="34">`Sa gairm an t-sluaigh maille ri dheisciopuil ga ionnsuidh, thuirt e riutha: Ma `s aill le neach sam bith mise leantuinn, aicheadhadh e e fhein, is togadh e chrois, agus leanadh e mi.</VERS>
      <VERS vnumber="35">Oir co sam bith leis an aill a bheatha shabhaladh, caillidh e i: agus co sam bith a chailleas a bheatha air mo shonsa, `s air son an t-soisgeil, sabhailidh e i.</VERS>
      <VERS vnumber="36">Oir ciod e is fheairrde duine, an saoghal a chosnadh gu leir, ma chailleas e anam?</VERS>
      <VERS vnumber="37">No ciod a bheir duine an eirig anma?</VERS>
      <VERS vnumber="38">Oir an neach a ghabhas naire asam-sa, is as mo bhriathran, anns a ghinealach adhaltrannach agus pheacach so, gabhaidh Mac an duine naire assan-san, nuair a thig e an gloir Athar maille ris na h-ainglean naomha.</VERS>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="9">
      <VERS vnumber="1">Is thuirt e riutha: Gu deimhinn tha mi ag radh ribh, gu bheil cuid dhiu-san, a tha `nan seasamh an so, nach blais bas, gus am faic iad rioghachd Dhe a tighinn an cumhachd.</VERS>
      <VERS vnumber="2">Agus an deigh shia laithean ghabh Iosa Peadar, is Seumas, agus Eoin; is threoraich e iadsan leo fhein gu beinn aird a lethtaobh, agus dh` atharraicheadh a chruth `nan lathair.</VERS>
      <VERS vnumber="3">Agus dh` fhas eideadh dealrach is ro-gheal mar shneachda, geal mar nach urrainn fucadair air talamh a dhianamh.</VERS>
      <VERS vnumber="4">Is chunnacas leo Elias agus Maois; agus bha iad a bruidhinn ri Iosa.</VERS>
      <VERS vnumber="5">Agus Peadar a freagairt, thuirt e ri Iosa: A Rabbi, is math dhuinne a bhith an so; agus dianamaid tri paillionan, a h-aon dhutsa, a h-aon do Mhaois, `sa h-aon do Elias.</VERS>
      <VERS vnumber="6">Oir cha robh fios aige ciod a bha e ag radh; chionn `s gun robh iad fo fhiamh ro-mhor.</VERS>
      <VERS vnumber="7">Agus bha nial a cur sgaile orra, agus as an nial thainig guth, ag radh: Se so mo Mhac ro-ghaolach; eisdibh ris.</VERS>
      <VERS vnumber="8">`S ag amharc san uair mun cuairt orra, chan fhac iad duine, ach Iosa na aonar maille riutha.</VERS>
      <VERS vnumber="9">`Sa tearnadh bhon bheinn, dh` aithn e orra, gun iad a dh` innse do neach sam bith nan nithean a chunnaic iad, gus an eireadh Mac an duine bho na mairbh.</VERS>
      <VERS vnumber="10">Is gleidh iad am facal aca fhein, a cur cheisd air a cheile, de bha, gus an eireadh e bho na mairbh, a ciallachadh.</VERS>
      <VERS vnumber="11">Agus dh`fharraid iad dheth, ag radh: Carson ma ta tha na Phairisich `s na Sgriobhaich a cantuinn, gum feum Elias tighinn an toiseachd?</VERS>
      <VERS vnumber="12">Thuirt e riutha, `s e freagairt: Tha Elias ri tighinn an toiseachd, agus ath-shuidhichidh e a h-uile ni; is mar tha e sgriobhte mu Mhac an duine, gum fuilig e moran, `s gum faigh e taire.</VERS>
      <VERS vnumber="13">Ach tha mi ag radh ribh, gun tainig Elias, (`s gun d` rinn iad air gach ni b` aill leo) mar tha sgriobhte mu dheidhinn.</VERS>
      <VERS vnumber="14">`Sa tighinn gu dheisciopuil, chunnaic e moran sluaigh mun timcheall, `s na Sgriobhaich a deaspud riutha.</VERS>
      <VERS vnumber="15">`S cha luaithe chunnaic an sluagh uile Iosa, na ghlac ioghnadh agus uamhas iad, sa ruith ga ionnsuidh chuir iad failt` air.</VERS>
      <VERS vnumber="16">Agus dh` fhaighnich e dhiu: Ciod mu bheil sibh a consachadh ri cheile?</VERS>
      <VERS vnumber="17">Is fhreagair fear den t-sluagh, ag radh: A mhaighistir, thug mi gad ionnsuidh mo mhac anns a bheil spiorad balbh.</VERS>
      <VERS vnumber="18">Agus, ge be aite an glac e e, tha e ga bhualadh ri lar, agus tha e cur a mach cobhair, `sa diosgail le fhiaclan, sa seargadh as: is thuirt mi rid dheisciopuil iad a thilgeadh a mach, agus cha b` urrainn dhaibh.</VERS>
      <VERS vnumber="19">`Sa freagairt thuirt e: O ghinealaich ana-creidich, De cho fad sa bhitheas mi maille ribh? De cho fad sa chuireas mi suas ribh? thugaibh gam ionnsuidh e.</VERS>
      <VERS vnumber="20">Agus thug iad e ga ionnsuidh. Agus cha luaithe chunnaic e Iosa, na ghluais an spiorad e; is bhuaileadh e ris an lar, agus chuir e caran dheth is cop mu bhial.</VERS>
      <VERS vnumber="21">Is dh` fhaighnich e dhe athair: De cho fad bho na thachair so dha? Is thuirt esan: Bho na bha e `na leanabh.</VERS>
      <VERS vnumber="22">Agus is tric a thilg e san teine is anns an uisge e, gu cur as dha: ach ma tha ni sam bith nad chomas, gabh truas ruinn agus cuidich sinn.</VERS>
      <VERS vnumber="23">Is thuirt Iosa ris: Ma `s urrainn dhut creidsinn! is comasach a h-uile ni don chreideach.</VERS>
      <VERS vnumber="24">Agus athair a ghille a glaodhach san uair, thuirt e le deoir: Tha mi creidsinn, a Thighearna: cuidich m` ana-creideamh.</VERS>
      <VERS vnumber="25">Is nuair a chunnaic Iosa an sluagh a ruith cuideachd, mhaoidh e air an spiorad neoghlan, a cantuinn ris: A spioraid bhodhair agus bhailbh tha mi ag aithneadh ort, theirig a mach as `s na rach a stigh ann tuilleadh.</VERS>
      <VERS vnumber="26">Agus chaidh e mach as, ag eigheach, `s ga riabadh gu goirt: agus dh`fhas e coltach ri duine marbh, air chor `s gun robh moran ag radh: Tha e marbh.</VERS>
      <VERS vnumber="27">Ach Iosa a breith air laimh air, thog e e, agus dh` eirich e.</VERS>
      <VERS vnumber="28">`S nuair chaidh e stigh dhan tigh, dh` fharraid a dheisciopuil dheth, `s iad leo fhein: Carson nach b` urrainn dhuinn a thilgeadh a mach?</VERS>
      <VERS vnumber="29">Is thuirt e riutha: Chan urrainn don t-seorsa so an tilgeadh a mach air sheol sam bith, ach le urnaigh `s le traisg.</VERS>
      <VERS vnumber="30">`Sa falbh as a sin, chaidh iad troimh Ghalile; `s cha b` aill leis gum biodh fios aig duine sam bith air an so.</VERS>
      <VERS vnumber="31">Oir bha e teagasg a dheisciopul, `s ag radh riutha: Gun rachadh Mac an duine liubhairt seachad do lamhan dhaoine, `s gum marbhadh iad e, `s an deigh a mharbhadh, gun eireadh e rithist air an treas latha.</VERS>
      <VERS vnumber="32">Ach cha do thuig iadsan am facal; agus bha sgath orra fharraid dheth.</VERS>
      <VERS vnumber="33">Is thainig iad gu Capharnaum. `S nuair a bha iad san tigh, dh` fhaighnich e dhiu: De an deaspud a bh`agaibh air an rathad?</VERS>
      <VERS vnumber="34">Ach bha iadsan samhach: oir air an rathad bha iad a consachadh eatorra fhein, co dhiu bu mhua bhiodh.</VERS>
      <VERS vnumber="35">`Sa suidhe, ghairm e na dha dhiag, is thuirt e riutha: Ma tha toil aig fear sam bith a bhith air thoiseach, bithidh e air dheireadh orra uile, agus `na sheirbhiseach dhaibh uile.</VERS>
      <VERS vnumber="36">`Sa breith air leanabh, chuir e `nam miadhon e ; `s an deigh a ghlacadh `na uchd, thuirt e riutha:</VERS>
      <VERS vnumber="37">Co sam bith ghabhas ri leanabh den leithidean so nam ainmsa, tha e gabhail riumsa; agus co sam bith ghabhas riumsa, chan ann riumsa tha e gabhail, ach ris-san a chuir mi.</VERS>
      <VERS vnumber="38">Agus fhreagair Eoin e, ag radh: A Mhaighistir, chunnaic sinn duine araid, nach eile gar leantuinn-ne, a tilgeadh a mach dheomhan na d` ainmsa, agus bhac sinn e.</VERS>
      <VERS vnumber="39">Agus thuirt Iosa: Na bacaibh e: oir chan eil aon sam bith, a ni miarailt nam ainmsa, a `s urrainn gu h-ealamh labhairt gu h-olc nam aghaidh:</VERS>
      <VERS vnumber="40">Oir an neach nach eil nur n-aghaidh, tha e leibh.</VERS>
      <VERS vnumber="41">Oir co sam bith a bheir dhuibh ri ol cupan uisge nam ainmsa, a chionn`s gur le Criosda sibh: gu firinneach tha mi ag radh ribh: cha chaill e dhuais.</VERS>
      <VERS vnumber="42">Agus co sam bith bheir sgainneal do h-aon den fheadhainn bheaga so, a tha creidsinn unnamsa, b` fhearr dha clach mhuilinn a bhith crochte mu amhaich, `sa bhith air a thilgeil sa mhuir.</VERS>
      <VERS vnumber="43">`S ma bheir do lamh sgainneal dhut, gearr dhiot i: is fhearr dhut a dhol a stigh gu beatha air lethlaimh, na dhol le da laimh a dh` iutharna gu teine nach smalar:</VERS>
      <VERS vnumber="44">Far nach basaich a chnuimh aca, `s nach smalar an teine.</VERS>
      <VERS vnumber="45">Agus ma bheir do chas sgainneal dhut, gearr dhiot i: is fhearr dhut a dhol a stigh gu beatha air lethchois, na do thilgeadh le da chois a dh` iutharna gu teine nach tig as:</VERS>
      <VERS vnumber="46">Far nach basaich a chnuimh aca, `s nach smalar an teine.</VERS>
      <VERS vnumber="47">Agus ma bheir do shuil sgainneal dhut, spion asad i: `s fhearr dhut a dhol a stigh do rioghachd Dhe le aon shuil, na do thilgeadh led dha shuil ann an teine iutharna:</VERS>
      <VERS vnumber="48">Far nach basaich a chruimh aca, `S nach smalar an teine.</VERS>
      <VERS vnumber="49">Oir saillear gach aon le teine, is saillear gach iobairt le salann.</VERS>
      <VERS vnumber="50">Tha salann math: ach ma dh` fhasas an salann neo-bhlasda, co leis a ni sibh blasda e? Biodh salann agaibh unnaibh, agus biodh sith agaibh eadaraibh fhein.</VERS>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="10">
      <VERS vnumber="1">`S ag eirigh as a sin, thainig e gu criochan Iuda air taobh thall Iordain; agus chruinnich sluagh a rithist ga ionnsuidh; agus mar a b` abhuist dha, theagaisg e rithist iad.</VERS>
      <VERS vnumber="2">`S na Phairisich a tighinn ga ionnsuidh, dh` fharraid iad dheth: Bheil e laghail do dhuine a bhean a chur air falbh? `s iad ga bhuaireadh.</VERS>
      <VERS vnumber="3">Ach esan a freagairt, thuirt e riutha: Ciod a dh` aithn Maois oirbh?</VERS>
      <VERS vnumber="4">Thuirt iad: Thug Maois cead litir-dhealachaidh a sgriobhadh, `s a cur air falbh.</VERS>
      <VERS vnumber="5">Thuirt Iosa gam freagairt : `S ann air son cruas ur cridhe a sgriobh e dhuibh an reachd so.</VERS>
      <VERS vnumber="6">Ach bho thus a chruthachaidh rinn Dia iad firionn is boirionn.</VERS>
      <VERS vnumber="7">Air son so fagaidh duine athair agus a mhathair, is dluth-leanaidh e ri mhnaoi;</VERS>
      <VERS vnumber="8">Agus bithidh an dithis nan aon fheoil. As leth sin cha dithis iad a nis, ach aon fheoil.</VERS>
      <VERS vnumber="9">An ni ma ta a cheangail Dia, na fuasgladh duine.</VERS>
      <VERS vnumber="10">Agus anns an tigh chuir a dheisciopuil ceisd air a rithist mun ni chiadna.</VERS>
      <VERS vnumber="11">Is thuirt e riutha: Co sam bith a chuireas air falbh a bhean, `sa phosas te eile, tha e dianamh adhaltrais na h-aghaidh.</VERS>
      <VERS vnumber="12">`S ma chuireas bean air falbh a fear, `s fear eile phosadh, tha i dianamh adhaltrais.</VERS>
      <VERS vnumber="13">Agus thug iad clann bheag ga ionnsuidh, los gum beanadh e dhaibh. Is bha na deisciopuil a maoitheadh air an fheadhainn a bha gan toirt uige.</VERS>
      <VERS vnumber="14">Nuair a chunnaic Iosa iad, ghabh e gu h-olc e, is thuirt e riutha: Leigibh le cloinn bhig tighinn gam ionnsuidh, agus na bacaibh iad: `s gur ann dhan leithidean a bhuineas rioghachd Dhe:</VERS>
      <VERS vnumber="15">Gu deimhinn tha mi gradh ribh: Co sam bith nach glac rioghachd Dhe mar leanabh beag, nach teid e a stigh innte.</VERS>
      <VERS vnumber="16">Is ghlac e `na uchd iad, `s a cur a lamhan orra, bheannaich e iad.</VERS>
      <VERS vnumber="17">`S nuair a dh` fhalbh e mach air a thurus, thainig duine araid `na ruith, `sa dol air a ghluinean air a bhialaobh, dh` fharraid e dheth, ag radh: A Mhaighistir mhath, ciod a ni mi gus a bheatha shiorruidh a chosnadh?</VERS>
      <VERS vnumber="18">Is thuirt Iosa ris: Carson a tha thu cantuinn math riumsa? chan eil aon sam bith math, ach Dia `na aonar.</VERS>
      <VERS vnumber="19">Is aithne dhut na faintean: Na dian adhaltras: Na dian marbhadh: Na dian goid: Na tog fianuis bhreige : Na dian mealltaireachd. Thoir onair dhad athair is dhad mhathair.</VERS>
      <VERS vnumber="20">Ach esan a freagairt, thuirt e ris: A Mhaighistir, iad sin uile chum mi bhom oige.</VERS>
      <VERS vnumber="21">Agus Iosa ag amharc air, thug e gaol dha, is thuirt e ris: Tha aon ni a dhith ort: falbh, reic na bheil agad, agus thoir do na bochdan e, agus bithidh iuntas agad am flathanas; is thig, lean mise.</VERS>
      <VERS vnumber="22">Ach bha duilichinn airesan as leth an fhacail, is dh` fhalbh e gu tuirseach: oir bu duine e aig an robh moran beairteis.</VERS>
      <VERS vnumber="23">Agus Iosa a coimhead mun cuairt air, thuirt e ri dheisciopuil: Nach duilich do dhuine beartach a dhol a stigh do rioghachd Dhe!</VERS>
      <VERS vnumber="24">Is ghabh a dheisciopuil ioghnadh a bhriathran. Ach Iosa freagairt a rithist, thuirt e riutha: A chlann bheag, nach duilich dhaibhsan, a chuireas uidh am beartas, dhol a stigh do rioghachd Dhe!</VERS>
      <VERS vnumber="25">Is fhasa do chamhal dhol tro chno snathaid, na do dhuine beartach a dhol a stigh do rioghachd Dhe.</VERS>
      <VERS vnumber="26">Is ghabh iad am barrachd ioghnaidh, ag radh ri cheile: Agus co is urrainn a bhith sabhailte?</VERS>
      <VERS vnumber="27">Agus thuirt Iosa, `s e ag amharc orra: Tha so do-dhiante do dhaoine, ach chan eil do Dhia: oir tha a h-uile ni an comas Dhe.</VERS>
      <VERS vnumber="28">Agus thoisich Peadar ri radh ris : Seall, dh` fhag sinn a h-uile ni, agus lean sinn thu.</VERS>
      <VERS vnumber="29">Is thuirt Iosa, `s e freagairt: Gu deimhinn tha mi ag radh ribh: chan eil neach sam bith a dh` fhagas tigh, no braithrean, no peathraichean, no athair, no mathair, no clann, no fearann, as mo lethsa, agus as leth an t-soisgeil,</VERS>
      <VERS vnumber="30">Nach fhaigh a chiad urad a nis san tim so fhein, tighean, agus braithrean, is peathraichean, is mathraichean, is clann, is fearann, am measg geur- leanmhuinn, agus a bheatha shiorruidh san ath shaoghal.</VERS>
      <VERS vnumber="31">Ach tha moran air thoiseach a bhitheas air dheireadh, `s air dheireadh a bhitheas air thoiseach.</VERS>
      <VERS vnumber="32">Agus bha iad air an rathad a dol suas gu Ierusalem; agus dh` imich Iosa rompa, is bha ioghnadh orra; is bha eagal orrasan a bha ga leantuinn. Agus ghabh e rithist na dha dhiag, agus thoisich e ri innse dhaibh na bha dol a thachairt dha.</VERS>
      <VERS vnumber="33">Seall, tha sinn a dol suas gu Ierusalem, agus liubhrar Mac an duine do na h-ard-shagairt, `s do na Sgriobhaich, `s do na seanairean, agus ditidh iad e gu bas, agus bheir iad seachad do na cinnich e;</VERS>
      <VERS vnumber="34">Is ni iad fanaid air, agus caithidh iad smugaidean air, agus sgiursaidh iad e; agus marbhaidh iad e, agus eiridh e air an treas latha.</VERS>
      <VERS vnumber="35">Is thainig Seumas agus Eoin, mic Shebede, ga ionnsuidh, ag radh: A Mhaighistir, is aill leinn gun dian thu dhuinn ni sam bith a dh` iarras sinn.</VERS>
      <VERS vnumber="36">Ach thuirt esan riutha: Ciod is aill leibh mi dhianamh dhuibh?</VERS>
      <VERS vnumber="37">Is thuirt iad: Deonaich dhuinn gun suidh sinn, fear againn air do laimh dheis `s am fear eile air do laimh chli, nad ghloir.</VERS>
      <VERS vnumber="38">Is thuirt Iosa riutha: Chan eil fhios agaibh de tha sibh ag iarraidh. An urrainn dhuibh a chailis ol, a tha mise dol a dhol, no bhith air ur baisteadh leis a bhaisteadh leis a bheil mise rim bhaisteadh?</VERS>
      <VERS vnumber="39">Is thuirt iad ris: Is urrainn dhuinn. Is thuirt Iosa riutha: Olaidh sibh gu dearbh a chailis, a tha mise dol a dh` ol; agus baistear sibh leis a bhaisteadh leis a bheil mise rim bhaisteadh</VERS>
      <VERS vnumber="40">Ach suidhe air mo laimh dheis, no air mo laimh chli, cha leamsa gu thoirt dhuibh, ach dhaibhsan dhan deach uimheamachadh.</VERS>
      <VERS vnumber="41">Is nuair a chuala an deichnar so, thoisich iad ri bhith diumbach de Sheumas `s de Eoin.</VERS>
      <VERS vnumber="42">Ach Iosa gan gairm, thuirt e riutha: Is aithne dhuibh gum bheil acasan, air a bheileas a coimhead mar riaghladairean air na cinnich, ard-thighearnas orra, `s gum bheil cumhachd aig am prionnsaichean thairis orra.</VERS>
      <VERS vnumber="43">Ach chan ann mar sin a bhios nar measgsa: ach co sam bith leis am miann a bhith air thoiseach `nur measg, bithidh e `na fhear frithealaidh dhuibh.</VERS>
      <VERS vnumber="44">Is co sam bith leis an aill a bhith air thoiseach `nur measg, bithidh e `na sheirbhiseach agaibh uile.</VERS>
      <VERS vnumber="45">Oir cha tainig Mac an duine e fhein los gun diante frithealadh dha, ach gu frithealadh, `s gus a bheatha leigeil sios `na h-eirig air son mhorain.</VERS>
      <VERS vnumber="46">Agus rainig iad Iericho; `s nuair bha esan `sa dheisciopuil agus cuideachda ro-mhor a falbh, bh` an dall Bartimeus, mac Thimeiuis `na shuidhe ri taobh an rathaid, ag iarraidh deirce.</VERS>
      <VERS vnumber="47">`S nuair chuala e gur e Iosa bho Nasareth a bh`ann, thoisich e ri glaodhach `s ri radh: Iosa, a Mhic Dhaibhidh, dian trocair orm.</VERS>
      <VERS vnumber="48">Is mhaoith moran air, fiach am biodh e samhach. Ach `sann bu mhua gu mor a ghlaodh e: A Mhic Dhaibhidh, dian trocair orm.</VERS>
      <VERS vnumber="49">Agus sheas Iosa, is dh` orduich e a ghairm. Agus ghairm iad an dall, a cantuinn ris: Biodh misneachd agad: eirich, tha e gad iarraidh.</VERS>
      <VERS vnumber="50">`Sa tilgeadh bhuaithe fhalluinne, thainig e `na leum ga ionnsuidh.</VERS>
      <VERS vnumber="51">Agus Iosa a freagairt, thuirt e ris: Ciod is aill leat mi dhianamh dhut? Is thuirt an dall ris : A Rabboni, gum faic mi.</VERS>
      <VERS vnumber="52">Is thuirt Iosa ris: Falbh, rinn do chreideamh slan thu. Agus sa cheart uair chunnaic e, is lean e e air an t-slighe.</VERS>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="11">
      <VERS vnumber="1">Agus nuair thainig e teann air Ierusalem is Betania aig sliabh Olibheit, chuir e air adhart dithis dhe a dheisciopuil,</VERS>
      <VERS vnumber="2">Is thuirt e riutha: Siubhlaibh don bhaile a tha mur coinneamh, agus air ball a dol a stigh ann, gheibh sibh asal og an ceangal, air nach do shuidh duine riamh: fuasglaibh is thugaibh an so e.</VERS>
      <VERS vnumber="3">Agus ma their duine sam bith ribh: Ciod tha sibh a dianamh? abraibh, gu bheil feum aig an Tighearna air, agus tillidh e e san uair.</VERS>
      <VERS vnumber="4">`Sa dol air an adhart fhuair iad an t-asal ceangailte air taobh mach a gheata aig coinneachadh da rathaid; is dh` fhuasgail iad e.</VERS>
      <VERS vnumber="5">Agus thuirt cuid den fheadhainn a bha `nan seasamh an sin riutha: Ciod tha sibh a dianamh a fuasgladh an asail?</VERS>
      <VERS vnumber="6">Is thuirt iad riutha mar a dh` orduich Iosa dhaibh, is leig iad leo e.</VERS>
      <VERS vnumber="7">Agus thug iad an t-asal gu Iosa; is chuir iad am falluinnean air, agus shuidh e air.</VERS>
      <VERS vnumber="8">Is sgaoil moran an aodaichean air an rathad; agus ghearr feadhainn eile geugan chraobh agus sgap iad air an rathad iad.</VERS>
      <VERS vnumber="9">Agus ghlaodh an fheadhainn a chaidh roimhe, `sa lean e, ag radh : Hosanna:</VERS>
      <VERS vnumber="10">Is beannaichte esan a tha tighinn an ainm an Tighearna: is beannaichte rioghachd ar n-athar Daibhidh a tha tighinn: Hosanna anns na h-ardaibh.</VERS>
      <VERS vnumber="11">Is chaidh e stigh do Ierusalem thun an teampuill; `s an deigh amharc air gach ni mun cuairt, bho na bha `m feasgar a nis ann, chaidh e gu Betania maille ris na dha dhiag.</VERS>
      <VERS vnumber="12">`S an ath latha nuair a chaidh iad a mach a Betania, bha acras air.</VERS>
      <VERS vnumber="13">`S nuair a chunnaic e fad as craobh-fhige air an robh duilleach, thainig e fiach am faigheadh e ma dh` fhaoidte dad oirre; `s nuair a rainig e i, cha d` fhuair e ach duilleagan: oir cha robh am nam figis ann.</VERS>
      <VERS vnumber="14">`Sa freagairt, thuirt e rithe: A so suas gu brath na itheadh neach meas dhiot. Agus bha dheisciopuil ga chluinntinn.</VERS>
      <VERS vnumber="15">Is rainig iad Ierusalem. `S nuair a chaidh e stigh don teampull, thoisich e ri fuadachadh a mach na feadhnach a bha reic, `s na feadhnach a bha ceannach san teampull; agus leag e buird luchd-malairt an airgid, is cathraichean luchd-reic chalman.</VERS>
      <VERS vnumber="16">`S chan fhuiligeadh e gun giulanadh neach sam bith saghach tromhn teampull:</VERS>
      <VERS vnumber="17">Is theagaisg e, ag radh riutha: Nach eil e sgriobhte: Gun abrar tigh urnaigh ri mo thighsa am measg nan cinneach uile? Ach rinn sibhse uamh mheirleach dheth.</VERS>
      <VERS vnumber="18">Agus nuair chuala na h-ard-shagairt `s na Sgriobhaich so, dh` iarr iad ciamar a dh` fhaodadh iad cur as dha: oir bha eagal aca roimhe, a chionn gun robh an sluagh uile a gabhail ioghnaidh ri theagasg.</VERS>
      <VERS vnumber="19">Agus nuair thainig am feasgar, chaidh e mach as a bhaile.</VERS>
      <VERS vnumber="20">`S nuair a bha iad a gabhail seachad sa mhaduinn, chunnaic iad a chraobh-fhige seargte bho friamhaichean.</VERS>
      <VERS vnumber="21">Is Peadar a cuimhneachadh, thuirt e ris: A Rabbi, seall, tha chraobh fhige, a mholluich thu, air seargadh as.</VERS>
      <VERS vnumber="22">Is Iosa freagairt, thuirt e riutha: Biodh creideamh Dhe agaibh.</VERS>
      <VERS vnumber="23">Gu deimhinn tha mi radh ribh, co sam bith a their ris a bheinn so ; Tog agus tilg thu fhein sa mhuir, agus aig nach bi teagamh na chridhe, ach a chreideas gun dianar ciod sam bith a their e, gum bi e diante dha.</VERS>
      <VERS vnumber="24">Air an aobhar sin tha mi ag radh ribh: Ge b` e ni dh` iarras sibh ann an urnaigh, creidibh gum faigh sibh e, is thig e gur n-ionnsuidh.</VERS>
      <VERS vnumber="25">`S nuair sheasas sibh a dhianamh urnaigh, mathaibh, ma tha dad agaibh an aghaidh duine sam bith los gum math ur n-Athair a tha air neamh ur peacannan fhein dhuibhse.</VERS>
      <VERS vnumber="26">Ach mur math sibh, cha mhua mhathas ur n-Athair a tha air neamh ur peacannan fhein dhuibhse.</VERS>
      <VERS vnumber="27">Agus thainig iad a rithist gu Ierusalem. `S nuair a bha e coiseachd san teampull, thainig na h-ard-shagairt, agus na Sgriobhaich, agus na seanairean ga ionnsuidh,</VERS>
      <VERS vnumber="28">Is thuirt iad ris; Ciod an t-ughdaras leis a bheil thu dianamh nan nithean so? is co thug an t-ughdaras so dhut gu bheil thu gan dianamh?</VERS>
      <VERS vnumber="29">Agus Iosa a freagairt, thuirt e riutha: Cuiridh mise aon cheist oirbh, agus freagraibh mi; agus innsidh mise dhuibhse ciod an t-ughdaras leis a bheil mi dianamnh nan nithean so.</VERS>
      <VERS vnumber="30">Baisteadh Eoin, an ann bho neamh, no bho dhaoine a bha e? Freagraibh mi.</VERS>
      <VERS vnumber="31">Ach smaoinich iadsan annta fhcin, ag radh: Ma their sinn: bho neamh, their e: Carson ma ta nach do chreid sibh e?</VERS>
      <VERS vnumber="32">Ma their sinn : bho dhaoine, tha eagal an t-sluaigh oirnn: oir sheall daoine uile air Eoin mar fhior fhaidh.</VERS>
      <VERS vnumber="33">`Sa freagairt thuirt iad ri Iosa: Chan eil fhios againn. Is thuirt Iosa riutha, `s e freagairt: Cha mhua dh` innseas mise dhuibhse ciod an t-ughdaras leis a bheil mi dianamh so.</VERS>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="12">
      <VERS vnumber="1">Is thoisich e ri labhairt riutha ann an dubhfhacail: Phlanntaich duine araid fion-lios, is chuir e garadh mu thimcheall, is chladhaich e amar-fiona, is thog e tur, is shuidhich e air aonta do thuathanaich e, is dh` fhalbh e gu tir chein.</VERS>
      <VERS vnumber="2">Agus chuir e seirbhiseach thun na tuathanaich san am, los gu faigheadh e de thoradh an fhion-lios bhuapa.</VERS>
      <VERS vnumber="3">`Sa breith air, bhuail iad e, is chuir iad air falbh falamh e.</VERS>
      <VERS vnumber="4">Agus a rithist chuir e gan ionusuidh seirbhiseach eile; is lot iad sa cheann e, agus thug iad taire dha.</VERS>
      <VERS vnumber="5">`Sa rithist chuir e fear eile, `s mharbh iad e; agus moran eile: cuid dhiu sgiurs iad, ach cuid eile mharbh iad.</VERS>
      <VERS vnumber="6">Ach fhathast bha aona mhac ro-ghradhach aige, agus mu dheireadh uile chuir e esan gan ionnsuidh, ag radh: Bheir iad urram dham mhac.</VERS>
      <VERS vnumber="7">Ach thuirt na tuathanaich ri cheile: Se so an t-oighre: thigibh, marbhamaid e; agus bithidh an oighreachd againn fhein.</VERS>
      <VERS vnumber="8">`Sa breith air, mharbh iad e; is thug iad a mach as a gharadh-fhiona e.</VERS>
      <VERS vnumber="9">Ciod ma ta a ni tighearna a gharaidh-fhiona? Thig e, agus sgriosaidh e na tuathanaich sin; agus bheir e gharadh-fiona do dh` fheadhainn eile.</VERS>
      <VERS vnumber="10">Nach do leugh sibh an sgriobtur so: A chlach a dhiult na clachairean, rinneadh clach chinn na h-oisinn dhi.</VERS>
      <VERS vnumber="11">Leis an Tighearna rinneadh so, `s tha e iongantach ri fhaicinn?</VERS>
      <VERS vnumber="12">Agus dh` iarr iad a ghlacadh, ach bha eagal an t-sluaigh orra: oir thuig iad gum b` ann mun deidhinn fhein a labhair e an dubhfhacal so. Agus ga fhagail, dh` fhalbh iad.</VERS>
      <VERS vnumber="13">Is chuir iad ga ionnsuidh cuid de na Phairisich, agus de luchd-leanmhuinn Heroid, fiach an glacadh iad e `na chainnt.</VERS>
      <VERS vnumber="14">Thainig iadsan, is thuirt iad ris: A Mhaighistir, tha fios againn gur duine firinneach thu, `s nach eil eisimeil agad ri duine sam bith: oir cha sheall thu air pearsa dhaoine, ach tha thu teagasg slighe Dhe am firinn. Bheil e ceadaichte cis a thoirt do Chesar, no nach eil?</VERS>
      <VERS vnumber="15">Thuig esan am foill, is thuirt e riutha: Carson tha sibh gam bhuaireadh? Thoiribh dhomh sgilinn gus am faic mi i.</VERS>
      <VERS vnumber="16">Agus thug iad dha i. Is thuirt e riutha: Co leis an iomhaigh so, `s an sgriobhadh? Thuirt iad ris: Le Cesar.</VERS>
      <VERS vnumber="17">Is Iosa freagairt, thuirt e riutha: Thugaibh mata do Chesar na bhuineas do Chesar; `s do Dhia na bhuineas do Dhia. Agus ghabh iad ioghnadh as.</VERS>
      <VERS vnumber="18">Agus thainig na Sadusaich ga ionnsuidh, a tha cantuinn nach eil aiseirigh ann; is dh` fharraid iad dheth, ag radh</VERS>
      <VERS vnumber="19">A mhaighistir, sgriobh Maois dhuinn, ma gheibh brathair duine bas, `s gum fag e bean, `s nach fhag e clann, gabhadh a bhrathair a bhean, `s togadh e clann dha bhrathair.</VERS>
      <VERS vnumber="20">A nis bha seachdnar bhraithrean ann `s ghabh a chiad fhear bean, agus chaochail e gun sliochd fhagail.</VERS>
      <VERS vnumber="21">Agus ghabh an darna fear i, agus chaochail esan `s cha mhua dh` fhag esan sliochd. Agus an treas fear mar an ciadna.</VERS>
      <VERS vnumber="22">Agus mar sin ghabh an t-seachdnar i; `s cha d` fhag iad sliochd. `Nan deigh uile dh` eug am boirionnach fhein.</VERS>
      <VERS vnumber="23">Anns an aiseirigh mata, nuair dheireas iad, co dhiu sin dham bi i `na mnaoi? oir bha i `na mnaoi aig an t-seachdnar.</VERS>
      <VERS vnumber="24">Agus fhreagair Iosa, is thuirt e riutha: Nach ann a thaobh seo a tha sibh a deanamh mearachd, nach eil eolas agaibh air na sgriobturan no air cumhachd Dhe?</VERS>
      <VERS vnumber="25">Oir nuair a dh` eireas iad bho na mairbh, cha phos iad, `s cha mhua phosar iad, ach tha iad mar na h-ainglean sna flathais.</VERS>
      <VERS vnumber="26">Agus a thaobh aiseirigh nam marbh, nach do leugh sibh an leabhar Mhaois, mar a labhair Dia ris anns a phreas, ag radh: Is mise Dia Abrahaim, agus Dia Isaic, agus Dia Iocoib?</VERS>
      <VERS vnumber="27">Cha Dia nam marbh e, ach nam beo. Tha sibhse uime sin a dol fada cearr.</VERS>
      <VERS vnumber="28">Is thainig fear de na Sgriobhaich, a chuala iad a consachadh, `sa faicinn gur math a fhreagair e iad, dh` fharraid e dheth: ciod i a chiad fhainte dhiu uile.</VERS>
      <VERS vnumber="29">Is fhreagair Iosa e: Gum b` i a chiad fhainte dhiu uile: Eisd, Israel: is aon Dia an Tighearna do Dhia :</VERS>
      <VERS vnumber="30">Agus bheir thu gaol don Tighearna do Dhia le t-uile chridhe, agus le t-uile anam, agus le t-uile inntinn, agas le t-uile neart. Se so a chiad fhainte.</VERS>
      <VERS vnumber="31">Agus tha an darna fainte coltach rithe : Bheir thu gaol dhad choimhearsnach mar dhut fhein. Nas mua na iad so chan eil fainte eile ann.</VERS>
      <VERS vnumber="32">Is thuirt an sgriobhach ris: Is math, a Mhaighistir, a labhair thu an fhirinn, gu bheil aon Dia ann, `s nach eil ann ach e;</VERS>
      <VERS vnumber="33">`S gur e gaol thoirt dha leis an uile chridhe, `s leis an uile anam, `s leis an uil` inntinn, agus leis an uile neart ; agus gaol a thoirt do choimhearsnach mar do dhuine fhein, is mua na gach iobairt uile-loisgte agus tobhartas eile.</VERS>
      <VERS vnumber="34">Agus Iosa faicinn, gur glic a fhreagair e, thuirt e ris: Chan eil thu fada bho rioghachd Dhe. Is bho sin suas cha robh chridhe aig duine ceisd a chur air.</VERS>
      <VERS vnumber="35">Is thuirt Iosa, `s e freagairt nuair bha e teagasg san teampull: Ciamar tha na Sgriobhaich a cantuinn gur e Criosda mac Dhaibhidh?</VERS>
      <VERS vnumber="36">Oir tha Daibhidh fhein a cantuinn leis an Spiorad Naomh: Thuirt an Tighearna ri mo Tighearna, suidh air mo laimh dheis, gus an cuir mi do naimhidean nan stol-chas dhut.</VERS>
      <VERS vnumber="37">Tha Daibhidh fhein mata a cantuinn a Thighearna ris, agus ciamar mata is e a mhac? Is dh` eisd moran sluaigh ris gu deonach.</VERS>
      <VERS vnumber="38">Is thuirt e riutha `na theagasg: Thugaibh an aire oirbh fhein bho na Sgriobhaich leis an toil imeachd an culaidhean fada, agus furan fhaighinn air a mhargadh,</VERS>
      <VERS vnumber="39">Agus suidhe air na ciad chathraichean anns na sinagogan, `s air na ciad shuidheachain aig suipeirean:</VERS>
      <VERS vnumber="40">A shluigeas tighean bhantrach air sgath urnaighean fada: gheibh iad sin binn nas cruaidhe.</VERS>
      <VERS vnumber="41">`S nuair a bha Iosa `na shuidhe mu choinneamh tasgaidh an iuntais, chunnaic e mar bha `n sluagh a tilgeadh airgid san tasgaidh, agus chuir moran de dhaoine beartach na h-uibhir innte.</VERS>
      <VERS vnumber="42">Agus thainig bantrach bhochd, is chuir i da lethfheoirlinn, se sin fairdein, innte,</VERS>
      <VERS vnumber="43">`Sa gairm a dheisciopul, thuirt e riutha: Gu deimhinn tha mi ag radh ribh, gun do chuir a bhantrach bhochd so barrachd na iadsan uile, a chuir anns an tasgaidh.</VERS>
      <VERS vnumber="44">Oir `s ann bho am mor-phailteas a chuir iadsan uile ann; ach `sann bho h-uireasuidh a chuir ise, a beo-shlainte uile.</VERS>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="13">
      <VERS vnumber="1">`S nuair a bha e dol a mach as an teampull thuirt fear dhe dheisciopuil ris: A Mhaighistir, seall! nach breagha na clachan agus na togalaichean seo.</VERS>
      <VERS vnumber="2">Is fhreagair Iosa, is thuirt e ris: Bheil thu faicinn na togalaichean mora seo uile? Chan fhagar clach air muin cloiche nach tilgear sios.</VERS>
      <VERS vnumber="3">`S nuair a bha e `na shuidhe air sliabh Olibheit, mu choinneamh an teampuill, chuir Peadar is Seumas, is Anndra ceisd air, is iad leo fhein comhla ris:</VERS>
      <VERS vnumber="4">Innis dhuinn cuin a thachras na nithean sin? agus de an comharradh a bhios ann, nuair a thoisicheas na nithean sin uile rin coimhlionadh?</VERS>
      <VERS vnumber="5">Is Iosa freagairt thoisich e ri radh riutha: Seallaibh nach meall duine sam bith sibh</VERS>
      <VERS vnumber="6">Oir thig moran nam ainm-se, ag radh: Is mise e; agus meallaidh iad moran.</VERS>
      <VERS vnumber="7">Agus nuair a chluinneas sibh mu chogaidhean, agus sgialan mu chogaidhean, na gabhaibh eagal: oir s`fheudar do na nithean sin tachairt: ach chan eil a chrioch ann fhathast.</VERS>
      <VERS vnumber="8">Oir eiridh cinneadh an aghaidh cinnidh, agus rioghachd an aghaidh rioghachd, is bithidh crithean-talmhuinn an siod `s a so, agus gorta. `Siad sin toiseachd nan amhghar.</VERS>
      <VERS vnumber="9">Ach seallaibhse ribh fhein. Oir liubhraidh iad seachad sibh do chomhairlean, agus sgiursar sibh sna sinagogan, agus seasaidh sibh air bialaobh uachdarain is righrean as mo lethse, mar fhianais dhaibhsan.</VERS>
      <VERS vnumber="10">Is feumar an soisgeul a theagasg an toiseach am measg nan cinneach uile.</VERS>
      <VERS vnumber="11">Agus nuair a bhios iad gur tarruinn leo, `s gur liubhairt seachad, na smaoinichibh air ciod a their sibh; ach an ni bheirear dhuibh san uair sin fhein, labhraibh, oir cha sibhse a tha labhairt, ach an Spiorad Naomh.</VERS>
      <VERS vnumber="12">Agus liubhraidh brathair brathair gu bas, agus an t-athair am mac; is eiridh clann an aghaidh am parantan, agus cuiridh iad gu bas iad.</VERS>
      <VERS vnumber="13">Agus bithidh fuath aig daoine uile oirbh as leth m`ainmse. Ach is esan a sheasas buan thun na criche a bhios sabhailte.</VERS>
      <VERS vnumber="14">Agus nuair a chi sibh grainealachd an leirsgrios `na seasamh far nach bu choir dhi, am fear a leughas tuigeadh e: an sin teicheadh iadsan a tha ann an Iudea thun nam beann.</VERS>
      <VERS vnumber="15">`S am fear a tha air mullach an tighe, na tearnadh e don tigh, `s na rachadh e stigh gu dad a thogail leis as a thigh;</VERS>
      <VERS vnumber="16">`S am fear a bhitheas san achadh, na tilleadh e air ais gus `aodach a thoirt leis.</VERS>
      <VERS vnumber="17">Ach mo thruaighe iadsan a tha lethtromach `sa toirt ciche sna laithean sin.</VERS>
      <VERS vnumber="18">Ach guidhibh nach tachair iad so sa gheamhradh.</VERS>
      <VERS vnumber="19">Oir anns na laithean sin bithidh amghairean ann nach robh an leithid ann bho thus a chruthachaidh, a rinn Dia, gu so, `s nach bi.</VERS>
      <VERS vnumber="20">Agus mur a giorraicheadh an Tighearna na laithean sin, cha bhiodh duine sam bith tiaruinte: ach air son nan daoine taghte, a thagh e, giorraichidh e na laithean sin.</VERS>
      <VERS vnumber="21">Agus an sin ma their neach sam bith ribh: Seall, tha Criosda an so, seall, tha e sin, na creidibh e.</VERS>
      <VERS vnumber="22">Oir eiridh criosdan breige, agus faidhean-breige, is ni iad comharran agus beartan iongantach, gus, nam faodadh e bhith, mhealladh iad na daoine taghte fhein.</VERS>
      <VERS vnumber="23">Thugaibhse mata an aire: seall, dh` innis mi dhuibh gach ni ro-laimh.</VERS>
      <VERS vnumber="24">Ach anns na laithean sin an deigh na trioblaide sin, thig dorchadas air a ghrein, `s cha toir a ghealach a solus.</VERS>
      <VERS vnumber="25">Agus bithidh reultan neamh a tuiteam, agus gluaisear na cumhachdan a tha sna flathais.</VERS>
      <VERS vnumber="26">Agus an sin chi iad Mac an duine sna neoil le cumhachd mhoir agus le gloir.</VERS>
      <VERS vnumber="27">An sin cuiridh e ainglean a mach, is crunnichidh e a dhaoine taghte bho na ceithir gaoithean bho iomall an talmhuinn gu iomall neamh.</VERS>
      <VERS vnumber="28">A nis ionnnsuichibh dubhfhacal bhon chraoibh-fhige. Nuair a bhios a miar a nis maoth, `sa chinneas an duilleach, tha fios agaibh gu bheil an samhradh gle fhaisg:</VERS>
      <VERS vnumber="29">Mar an ciadna sibhse, nuair a chi sibh na nithean so a tachairt, tuigibh gu bheil e gle dhluth, seadh aig na dorsan.</VERS>
      <VERS vnumber="30">Gu firinneach tha mi ag radh ribh nach teid an ginealach so seachad, gus an tachair so uile.</VERS>
      <VERS vnumber="31">Theid neamh agus talamh seachad, ach cha teid m` fhacalsa seachad.</VERS>
      <VERS vnumber="32">Ach air an latha no air an uair sin chan eil fios aig duine sam bith, no aig na h-ainglean air neamh, no aig a Mhac, ach aig an Athair.</VERS>
      <VERS vnumber="33">Thugaibh an aire, dianaibh faire agus urnaigh: Oir chan eil fhios agaibh cuin a bhios an t-am.</VERS>
      <VERS vnumber="34">Tha e ri choltachadh ri duine a dol fad air astar a dh` fhag a thigh, `sa thug cumhachd dha sheirbhisich thairis air gach obair, `sa dh` aithn` air an dorsair faire a dhianamh.</VERS>
      <VERS vnumber="35">Dianaibhse faire mata, (chionn `s nach eil fhios agaibh cuin a thig maighistir an tighe: co dhiu sann anmoch, no mu mhiadhon oidhche, no mu ghairm a choilich, no sa mhaduinn),</VERS>
      <VERS vnumber="36">Eagal gun tig e gu h-obann, `s gum faigh e sibh nur cadal.</VERS>
      <VERS vnumber="37">Agus na tha mi cantuinn ribhse, tha mi cantuinn ri daoine uile: Dianaibh faire.</VERS>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="14">
      <VERS vnumber="1">A nis bha feill na casga `s an arain neo-ghoirtichte an ceann da latha: is bha na h-ard-shagairt,`s na Sgriobhaich a sireadh ciamar a ghlacadh iad e le foill, sa mharbhadh iad e.</VERS>
      <VERS vnumber="2">Ach thuirt iad: Chan ann air latha na feille, eagal buaireas eirigh ma dh` fhaoidte am measg an t-sluaigh.</VERS>
      <VERS vnumber="3">`S nuair a bha e ann am Bethania an tigh Shimoin an lobhar, `sa bha e aig biadh, thainig boirionnach aig an robh bocsa alabastair de dh` ola phriseil spicnaird, `sa bristeadh a bhocsa alabastair, thaom i air a cheann i.</VERS>
      <VERS vnumber="4">A nis bha cuid a bha diumbach unnta fhein, ag radh : Carson a rinneadh am milleadh so air an ola?</VERS>
      <VERS vnumber="5">Oir dh` fhaoidte an ola so reic air son corr is tri fichead sgilinn, `s an toirt do na bochdan. Agus rinn iad monmhur `na h-aghaidh.</VERS>
      <VERS vnumber="6">Ach thuirt Iosa: Leigibh leatha, carson tha sibh a cur dragh oirre? Rinn i deagh ghniomh ormsa.</VERS>
      <VERS vnumber="7">Oir tha na bochdan daonnan agaibh; is faodaidh sibh math a dhianamh dhaibh, nuair a thoilicheas sibh: ach cha bhith mise daonnan agaibh.</VERS>
      <VERS vnumber="8">Rinn i na b`urrainn dhi: thainig i ro-laimh a dh` ungadh mo chuirp air son an adhlaic.</VERS>
      <VERS vnumber="9">Gu firinneach tha mi gradh ribh :ge b` e aite an teid an soisgeul so a shearmonachadh feadh an t-saoghail uile, gun innsear na rinn i mar chuimhneachan oirre.</VERS>
      <VERS vnumber="10">Is dh` fhalbh Iudas Iscariot, fear de na dha dhiag, a dh` ionnsuidh nan ard-shagart, gus a bhrath dhaibh.</VERS>
      <VERS vnumber="11">Air dhaibhsan so a chluinntinn, rinn iad toileachadh; agus gheall iad airgiod a thoirt dha. Is bha esan a siredh ciamar gheibheadh e cothrom air a bhrath.</VERS>
      <VERS vnumber="12">`S air a chiad latha den aran neo-ghoirtichte, nuair bha iad ag iobradh na casga, thuirt a dheisciopuil ris: Caite an aill leat sinn a dhol, los gun deasaich sinn dhut, `s gun ith thu a chaisg?</VERS>
      <VERS vnumber="13">Agus chuir e dithis dhe dheisciopuil, agus thuirt e riutha: Rachaibh a stigh don bhaile is tachraidh duine oirbh a giulan saghach uisge, leanaibh e;</VERS>
      <VERS vnumber="14">Agus ge b` e aite an teid e stigh, abraibh ri fear an tighe gu bheil am maighistir ag radh: Caite a bheil mo sheomar-bidh, far an ith mi a chaisg comhla rim dheisciopuil?</VERS>
      <VERS vnumber="15">Agus fiachaidh e dhuibh seomar-bidh farsuinn lan-uidheamaichte; deasaichibh an sin dhuinn.</VERS>
      <VERS vnumber="16">Is dh` fhalbh a dheisciopuil, agus thainig iad dhan bhaile, agus fhuair iad mar a thuirt e riutha, agus dheasaich iad a chaisg.</VERS>
      <VERS vnumber="17">Agus na thainig am feasgar, rainig e leis na dha dhiag.</VERS>
      <VERS vnumber="18">Agus nuair a bha iad nan suidhe aig a bhord, `s ag ithe, thuirt Iosa: Gu firinneach tha mi ag radh ribh, gum brath fear agaibh, a th` ag ithe maille rium, mi.</VERS>
      <VERS vnumber="19">Agus thoisich iadsan ri bhith muladach, `s gach aon ri radh mu seach ris: Am mise e?</VERS>
      <VERS vnumber="20">Is thuirt e riutha: Se am fear den da fhear dhiag a tha tumadh a laimh comhla rium sa mheis.</VERS>
      <VERS vnumber="21">`S gu deimhinn tha Mac an duine a falbh, mar a tha e sgriobhte mu dheidhinnn: ach mo thruaighe an duine sin leis am brathar Mac an duine: bu mhath dhan duine sin nach do rugadh riamh e.</VERS>
      <VERS vnumber="22">`S nuair a bha iad ag ithe, ghlac Iosa aran; `s ga bheannachadh, bhrist e , agus thug e dhaibh e, is thuirt e: Gabhaibh, se so mo chorpsa.</VERS>
      <VERS vnumber="23">Agus ghlac e chailis, `sa toirt taing thug e dhaibh i; is dh` ol iad uile dhi.</VERS>
      <VERS vnumber="24">Is thuirt e riutha: Si so m` fhuil-sa an tiomnaidh nuaidh a dhoirtear air son morain.</VERS>
      <VERS vnumber="25">Gu deimhinn tha mi ag radh ribh, nach ol mi a so suas de thoradh na fionain, gus an latha sin air an ol mi ur e ann an rioghachd Dhe.</VERS>
      <VERS vnumber="26">`S nuair a sheinn iad laoidh, chaidh iad a mach gu sliabh Olibheit.</VERS>
      <VERS vnumber="27">Is thuirt Iosa riutha: Gabhaidh sibh uile sgainneal asam-sa air an oidhche nochd oir tha e sgriobhte: Buailidh mi am buachaille is sgapar na caoraich.</VERS>
      <VERS vnumber="28">Ach an deigh m` aiseirigh gabhaidh mi roimhibh do Ghalile.</VERS>
      <VERS vnumber="29">Ach thuirt Peadar ris: Ged ghabhadh iad uile sgainneal asad, cha ghabh mise.</VERS>
      <VERS vnumber="30">Agus thuirt Iosa ris: Gu deimhinn tha mi ag radh riut, an diugh fhein air an oidhche nochd, mun goir an coileach da uair, gun aicheadh thu mi tri uairean.</VERS>
      <VERS vnumber="31">Ach `sann an sin bu dana a labhair e: Ged b` fheudar dhomh am bas fhulang maille riut, chan aicheadh mi thu. Agus an ni ciadna thuirt iad uile.</VERS>
      <VERS vnumber="32">Agus thainig iad gu fearann ris an canar Gethsemani. Is thuirt e ri dheisciopuil: Suidhibh an so gus an dian mi urnaigh.</VERS>
      <VERS vnumber="33">Agus thug e leis Peadar, is Seumas, is Eoin; agus bha e fo amhghar agus fo imcheist ro-mhor.</VERS>
      <VERS vnumber="34">Is thuirt e riutha: Tha m` anam bronach gu ruig am bas : fanaibh an so, is dianaibh faire.</VERS>
      <VERS vnumber="35">`Sa dol ceum air adhart, thuit e air an talamh; is ghuidh e, nam faodadh e bhith, gun rachadh an uair seachad air:</VERS>
      <VERS vnumber="36">Is thuirt e: Abba Athair, tha a h-uile ni nad chomas, cuir a chailis so seachad orm, ach chan e nas aill leamsa, ach nas aill leatsa.</VERS>
      <VERS vnumber="37">Agus thainig e, `is fhuair e iad `nan cadal. Is thuirt e ri Peadar: A Shimoin, a bheil thu nad chadal? nach burrainn dhut aon uair a chaithris?</VERS>
      <VERS vnumber="38">Dianaibh faire agus urnaigh, chum nach tuit sibh ann am buaireadh. Tha an spiorad gu dearbh deonach, ach than fheoil lag.</VERS>
      <VERS vnumber="39">`Sa falbh a rithist rinn e urnaigh, a cantuinn nam briathran ciadna.</VERS>
      <VERS vnumber="40">`Sa tilleadh, fhuair e rithist iad `nan cadal (oir bha an suilean trom), agus cha robh fios aca de a chanadh iad ris.</VERS>
      <VERS vnumber="41">Agus thainig e an treas uair, is thuirt e riutha: Caidlibh a nis, agus gabhaibh fois. Foghnaidh sin: th` an uair air tighinn : seall, liubhrar Mac an duine do lamhan pheacach.</VERS>
      <VERS vnumber="42">Eiribh, falbhamaid, seall, tha esan a bhrathas mi faisg.</VERS>
      <VERS vnumber="43">Bha e fhathast a labhairt, nuair thainig Iudas Iscariot fear de na dha dhiag, agus moran sluaigh comhla ris le claidhean, `s le bataichean, bho na h-ard-shagairt, agus na Sgriobhaich, `s na seanairean.</VERS>
      <VERS vnumber="44">Agus bh` am brathadair air comharradh a thoirt dhaibh, ag radh: Ge b` e neach dhan toir mise pog, se sin e, beiribh air, agus thugaibh leibh e gu curamach.</VERS>
      <VERS vnumber="45">`S nuair a rainig e, ghrad-chaidh e ga ionnsuidh, is thuirt e: Failt ort, a Mhaighistir; agus phog e e.</VERS>
      <VERS vnumber="46">Agus chuir iadsan an lamhan air, agus chum iad e.</VERS>
      <VERS vnumber="47">Ach tharruinn aon den fheadhainn a bha san lathair a chlaidheamh, agus bhuail e seirbhiseach an ard-shagairt, agus ghearr e chluas dheth.</VERS>
      <VERS vnumber="48">Agus Iosa a freagairt, thuirt e riutha: An tainig sibh a mach le claidhean `s le bataichean gu mise ghlacadh, mar gum bu mheirleach mi?</VERS>
      <VERS vnumber="49">Bha mi a teagasg san teampull comhla ribh a h-uile latha, agus cha do ghlac sibh mi. Ach `sann gus na sgriobturan a choimhlionadh a tha so.</VERS>
      <VERS vnumber="50">An sin a dheisciopuil ga threigsnin, theich iad uile.</VERS>
      <VERS vnumber="51">Ach lean duin` og araid e air eideadh le lion-anart thairis air a choluinn ruisgte; agus rinn iad greim air.</VERS>
      <VERS vnumber="52">Ach esan a tilgeadh dheth an lion-anairt, theich e bhuapa ruisgte.</VERS>
      <VERS vnumber="53">Is thug iad leo Iosa, thun an ard-shagairt; agus chruinnich na sagairt uile, agus na Sgriobhaich, agus na seanairean.</VERS>
      <VERS vnumber="54">Agus lean Peadar e fad as, gu ruig cuirt an ard-shagairt; `s bha e `na shuidhe maille ris na seirbhisich aig an teine, agus ga gharadh fhein.</VERS>
      <VERS vnumber="55">Agus dh` iarr na h-ard-shagairt, `sa chomhairle uile, fianais an aghaidh Iosa, gus a chuir gu bas, agus cha d`fhuair iad sin.</VERS>
      <VERS vnumber="56">Oir bha moran a toirt fianuise-breige `na aghaidh: ach cha robh an teisteanas a cordadh.</VERS>
      <VERS vnumber="57">Agus bha cuid a dh` eirich suas, `sa thog fianuis-bhreige na aghaidh, ag radh:</VERS>
      <VERS vnumber="58">Chuala sinn e ag radh: Leagaidh mi an teampull so a rinneadh le lamhan, agus an tri latha togaidh mi fear eile nach d` rinneadh le lamhan.</VERS>
      <VERS vnumber="59">Is cha robh an teisteanas acasan a cordadh.</VERS>
      <VERS vnumber="60">Agus an t-ard-shagart ag eirigh nam miadhon, cheasnaich e Iosa, ag radh: Nach toir thu freagairt sam bith air na nithean a tha iad so a cur as do leth?</VERS>
      <VERS vnumber="61">Ach dh` fhan esan na thosd, agus cha tuirt e guth. Agus dh` fharraid an t-ard-shagart dheth rithist, is thuirt e ris: An tu an Chiosda, Mac an De bheannaichte?</VERS>
      <VERS vnumber="62">Is thuirt Iosa ris: Is mi; agus chi sibh Mac an duine `na shuidhe air deas laimh cumhachd Dhe, `sa tighinn air neoil nan speur.</VERS>
      <VERS vnumber="63">An sin an t-ard-shagart a stracadh `eididh, thuirt e: Ciod am feum thagainn tuilleadh air fianuisean?</VERS>
      <VERS vnumber="64">Chuala sibh am blaisbheum: De ur barail? Dhit iad uile e mar fhear toillteanach air bas.</VERS>
      <VERS vnumber="65">Agus theann cuid ri caitheamh smugaidean air, `s ri comhdach `aodainn, `s ri bualadh dhorn air, `s ri radh ris: Faisnich; agus bhuail na seirbhisich lem basan e.</VERS>
      <VERS vnumber="66">`S nuair a bha Peadair gu h-iosal anns a chuirt, thainig te de shearbhantan an ard-shagairt;</VERS>
      <VERS vnumber="67">`S nuair a chunnaic i Peadar ga gharadh fhein, a gabhail beachd air, thuirt i: Bha thusa cuideachd comhla ri Iosa bho Nasareth.</VERS>
      <VERS vnumber="68">Ach dh`aicheadh esan, ag radh: Chan aithne dhomh agus cha mhua tha mi tuigsinn ciod tha thu ag radh. Agus dh`fhalbh e mach gu bialaobh na cuirte, agus ghoir an coiloach.</VERS>
      <VERS vnumber="69">Agus a rithist nuair chunnaic searbhanta e, thoisich i ri innse don fheadhainn a bha nan seasamh mun cuairt: `Sann dhiu am fear so.</VERS>
      <VERS vnumber="70">Is dh` aicheadh esan a rithist. Agus an ceann tacain, thuirt iadsan a bha san lathair a rithist ri Peadar: Sann dhiu thu gu cinnteach: oir is Galileach thu.</VERS>
      <VERS vnumber="71">Ach thoisich esan ri mollachadh `s ri mionnachadh: Chan aithne dhomh an duine so mu bheil sibh a labhairt.</VERS>
      <VERS vnumber="72">Agus anns a cheart uair ghoir an coileach a rithist. Is chuimhnich Peadar air an fhacal, a thuirt Iosa ris: Mun goir an coileach da uair, aicheadhaidh thu mi tri uairean. Agus thoisich e air gal.</VERS>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="15">
      <VERS vnumber="1">Agus cho luath sa bha mhaduinn ann, chuir na h-ard-shagairt, `s na seannairean `s na Sgriobhaich, `sa chomhairle uile, an comhairle ri cheile, agus cheangail iad Iosa, agus thug iad leo e, agus liubhair iad e do Philat.</VERS>
      <VERS vnumber="2">Is dh` fharraid Pilat dheth: An tu Righ nan Iudhach? Agus Iosa a freagairt, thuirt e ris: Tha thu ga radh.</VERS>
      <VERS vnumber="3">Agus bha na h-ard-shagairt a cur iomadh cuis as a leth.</VERS>
      <VERS vnumber="4">Is dh` fharraid Pilat a rithist dheth, ag radh: Nach toir thu freagairt sam bith? seall a liuthad ni tha iad a cur nad aghaidh.</VERS>
      <VERS vnumber="5">Ach cha do fhreagair Iosa tuilleadh, air sheol `s gun do ghabh Pilat ioghnadh.</VERS>
      <VERS vnumber="6">A nis air latha na feille b` abhuist dha leigeil mu sgaoil dhaibh aon sam bith dhe na priosanaich, a dh` iarradh iad.</VERS>
      <VERS vnumber="7">Agus bha fear ann, dham b`ainm Barabbas, a chuireadh am priosan comhla ri luchd-ceannairc, agus a bha air murt a dhianamh ann an ceannairc.</VERS>
      <VERS vnumber="8">Agus nuair a dhirich an sluagh suas, thosich iad ri iarraidh air, e dheanamh dhaibh mar a chleachd e.</VERS>
      <VERS vnumber="9">Agus fhreagair Pilat iad, `s thuirt e: An aill leibh gun leig mi as dhuibh righ nan Iudhach?</VERS>
      <VERS vnumber="10">Oir bha fios aige gum b` ann tromh fharmad a liubhair na h-ard-shagairt seachad e.</VERS>
      <VERS vnumber="11">Ach bhrosnaich na h-ard-shagairt an sluagh, gun leigeadh e Barabbas mu sgaoil dhaibh mar raghainn.</VERS>
      <VERS vnumber="12">Agus fhreagair Pilat a rithist, is thuirt e riutha: Ciod ma ta is aill leibh mi dhianamh ri righ nan Iudhach?</VERS>
      <VERS vnumber="13">Ach ghlaodh iad a rithist: Ceus e.</VERS>
      <VERS vnumber="14">Is thuirt Pilat riutha: Ciod an t-olc a rinn e? Ach sann is mua ghlaodh iad: Ceus e.</VERS>
      <VERS vnumber="15">Agus bho na bha Pilat deonach an sluagh a thoileachadh, leig e Barabbas mu sgaoil dhaibh, `s an deigh Iosa sgiursadh, thug e seachad e, gus a cheusadh.</VERS>
      <VERS vnumber="16">Ach thug na saighdearan leo e a stigh gu cuairt an uachdrain, (ris an canar am Praetorium), is ghairm iad am buidheann uile.</VERS>
      <VERS vnumber="17">Agus dh` eid iad e le purpur, `sa fighe crun dreighinn chuir iad air e.</VERS>
      <VERS vnumber="18">Agus thoisich iad air furan a chur air, ag radh: Failt, a righ nan Iudhach.</VERS>
      <VERS vnumber="19">Is bhuail iad a cheann le cuilc; agus thilg iad smugaidean air, `sa lubadh an glun, thug iad aoradh dha.</VERS>
      <VERS vnumber="20">Agus an deigh dhaibh magadh air, thug iad dheth am purpur, is chuir iad aodach fhein air, agus thug iad leo e gus a cheusadh.</VERS>
      <VERS vnumber="21">Agus rug iad air fear a bha dol seachad, Simon bho Chirene, athair Alastair agus Rufuis, a bha tighinn as an duthaich, agus thug iad air a chrois a ghiulan.</VERS>
      <VERS vnumber="22">Agus thug iad e gu aite ris an canar Golgotha, se sin air eadar-theangachadh, aite Chalbhari.</VERS>
      <VERS vnumber="23">Agus thug iad dha ri ol fion measgte le mirr; agus cha do ghabh e e.</VERS>
      <VERS vnumber="24">Agus air dhaibh a cheusadh, roinn iad aodach, a tilgeadh chrann air, fiach de a gheibheadh gach aon.</VERS>
      <VERS vnumber="25">Agus bi an treasamh uair a bh` ann, agus cheus iad e.</VERS>
      <VERS vnumber="26">`S bha chuis-dhitidh sgriobhte os a chionn: RIGH NAN IUDHACH.</VERS>
      <VERS vnumber="27">Agus cheus iad da mheirleach comhla ris, fear air a laimh dheis, is fear air a laimh chli.</VERS>
      <VERS vnumber="28">Agus choimhlionadh an sgriobtur, a tha ag radh: Agus bha e air a mheas am measg nan eucorach.</VERS>
      <VERS vnumber="29">Agus thug iadsan a bha dol seachad toibheum dha, a crathadh an cinn, `s ag radh: O thusa, a 1eagas an teampull, `sa thogas e rithist ann an tri latha:</VERS>
      <VERS vnumber="30">Teasraig thu fhein agus thig a nuas bhon chrois.</VERS>
      <VERS vnumber="31">Mar an ciadna bha na h-ard-shagairt a magadh air, agus maille ris na Sgriobhaich a cantuinn ri cheile: Shabhail e feadhainn eile, e fhein chan urrainn e shabhaladh.</VERS>
      <VERS vnumber="32">Thigeadh Criosda righ Israil a nuas a nis bhon chrois, chum gum faic agus gun creid sinn. Is rinn iadsan, a cheusadh maille ris, taire air.</VERS>
      <VERS vnumber="33">`S nuair a thainig an t-siathamh uair, bha dorchadas air an talamh gus an naoitheamh uair.</VERS>
      <VERS vnumber="34">Agus aig an naoitheamh uair dh` eigh Iosa le guth ard, ag radh: Eloi, Eloi, lamma sabacthani? se sin air eadar-theangachadh: Mo Dhia, mo Dhia, carson a threig thu mi?</VERS>
      <VERS vnumber="35">Agus thuirt cuid den fheadhainn a bha `nan seasamh mun cuairt, nuair a chual iad e: Seall, tha e gairm Eliais.</VERS>
      <VERS vnumber="36">Agus ruith fear, `sa lionadh spuing le fion-geur, s ga cur air cuilc thug e dha ri ol ag radh: Leigibh leam, faicemid an tig Elias gus a thoirt a nuas.</VERS>
      <VERS vnumber="37">Agus Iosa ag eigheach le guth ard, thug e suas an anail.</VERS>
      <VERS vnumber="38">Agus sthracadh brat an teampuill na dha leth bho bhraighe gu iochdar.</VERS>
      <VERS vnumber="39">Agus nuair a chunnaic an ceannard-ciad, a bha `na sheasamh mu choinneamh, gun do dh`eug e ag eigheach mar sin, thuirt e: Gu firinneach b`e an duine so Mac Dhe.</VERS>
      <VERS vnumber="40">Agus bha boirionnaich cuideachd a coimhead air na thachair ach fad as: nam measg bha Mairi Magdalen, agus Mairi mathair Sheumais is lugha is Ioseiph, agus Salome:</VERS>
      <VERS vnumber="41">A lean e nuair a bha e ann an Galile, `sa fhreasdail air, agus moran bhoirionnach eile, a bh` air direadh gu Ierusalem maille ris.</VERS>
      <VERS vnumber="42">`S nuair thainig am feasgar, a chionn gum be an t-uidheamachadh a bh` ann, se sin an latha romh `n t-sabaid,</VERS>
      <VERS vnumber="43">Thainig Ioseph bho Arimatea, comhairleach urramach, aig an robh suil e fhein ri rioghachd Dhe, is chaidh e stigh gu dana go Pilat, agus dh` iarr e corp Iosa.</VERS>
      <VERS vnumber="44">`S bha ioghnadh air Pilat gun robh e cheana marbh. `Sa gairm a cheannaird-chiad, dh` fharraid e dheth an robh e cheana marbh.</VERS>
      <VERS vnumber="45">`S nuair fhuair e fios bhon cheannard-chiad, thug e an corp do Ioseph.</VERS>
      <VERS vnumber="46">Agus cheannaich Ioseph lion-anart, `s ga thoirt a nuas, shuain e san lion-anart e, agus chuir e ann an uaigh e, a bh` air a gearradh as a chraig, agus charaich e clach gu dorus na h-uaighe.</VERS>
      <VERS vnumber="47">`S bha Mairi Magdalen agus Mairi mathair Ioseiph a gabhail beachd caite an do chuireadh e.</VERS>
    </CHAPTER>
    <CHAPTER cnumber="16">
      <VERS vnumber="1">`S nuair a chaidh an t-sabaid seachad, cheannaich Mairi Magdalen, is Mairi mathair Sheumais, agus Salome, spiosradh, los gum falbhadh iad gus Iosa ungadh.</VERS>
      <VERS vnumber="2">Agus ro-mhoch sa mhaduinn air a chiad latha den t-seachduin, thainig iad thun na h-uaighe an deigh eirigh na greine.</VERS>
      <VERS vnumber="3">`S bha iad ag radh ri cheile: Co charaicheas a chlach dhuinn bho bhial na h-uaighe?</VERS>
      <VERS vnumber="4">`Sa toirt sula, chunnaic iad a chlach air a carachadh air falbh. Oir b` anabarrach mor i.</VERS>
      <VERS vnumber="5">`Sa dol a stigh dhan uaigh, chunnaic iad fear og na shuidhe air an taobh dheas, an eideadh geal, agus bha sgath orra.</VERS>
      <VERS vnumber="6">Is thuirt e riutha: Na biodh eagal oirbh: tha sibh a sireadh Iosa bho Nasareth a chaidh a cheusadh: dh` eirich e, chan eil e an so, seallaibh an t-aite far na chuir iad e.</VERS>
      <VERS vnumber="7">Ach falbhaibh, is innsibh dha dheisciopuil, agus do Pheadar, gu bheil e dol roimhibh do Ghalile: chi sibh an sin e, mar thuirt e ribh.</VERS>
      <VERS vnumber="8">`Sa gabhail a mach, theich iadsan bhon uaigh: oir ghlac eagal is uamhas iad; `s cha tuirt iad ni ri duine sam bith: oir bha sgath orra.</VERS>
      <VERS vnumber="9">Ach esan ag eirigh moch sa mhaduinn air a chiad latha den t-seachduin, chunnacas an toiseach e le Mairi Magdalen, as na chuir e seachd deomhain.</VERS>
      <VERS vnumber="10">Dh` fhalbh ise, agus dh` innis i dhaibhsan a bha air a bhith comhla ris, `s iad a gal sa caoidh.</VERS>
      <VERS vnumber="11">Is iadsan a cluinntinn gun robh e beo, `s gum facas e leatha, cha do chreid iad.</VERS>
      <VERS vnumber="12">`S an deigh sin dh` fhiach e e fhein an riochd eile do dhithis dhiu, a bha coiseachd a mach don duthaich.</VERS>
      <VERS vnumber="13">Agus dh` fhalbh iadsan, is dh` innis iad do chach: `S cha mhua chreid iadsan iad.</VERS>
      <VERS vnumber="14">Mu dheireadh chunnacas e leis na h-aon-diag, nuair a bha iad aig bord; agus chronaich e iad air son am mi-chreidimh agus cruas an cridhe: a thaobh nach do chreid iad an fheadhainn a chunnaic e an deigh aiseirigh.</VERS>
      <VERS vnumber="15">Is thuirt e riutha: Falbhaibh feadh an t-saoghail gu leir, agus searmonaichibh an soisgeul dhan h-uile creutair.</VERS>
      <VERS vnumber="16">Esan a chreideas `sa bhaistear, sabhailear e: ach esan nach creid, theid a dhiteadh.</VERS>
      <VERS vnumber="17">Agus leanaidh na comharran so iadsan a chreideas: Nam ainmse tilgidh iad a mach deomhain: labhraidh iad le teangannan ura;</VERS>
      <VERS vnumber="18">Is togaidh iad nathraichean; agus ma dh` olas iad ni marbhtach sam bith, cha dean e cron orra; cuiridh iad an lamhan air daoine tinn, agus bithidh iad gu math.</VERS>
      <VERS vnumber="19">Agus an deigh don Tighearna Iosa labhairt riutha, thogadh suas e gu neamh, agus tha e `na shuidhe air laimh dheis Dhe.</VERS>
      <VERS vnumber="20">Agus chaidh iadsan a mach, agus shearmonaich iad anns gach aite, an Tighearna a co-oibreachadh leo, `sa daingneachadh an fhacail leis na comharran a lean. Amen.</VERS>
    </CHAPTER>
  </BIBLEBOOK>
</XMLBIBLE>